॥ ಶ್ರೀಗಣೇಶಶಾರದಾಸದ್ಗುರುಭ್ಯೋ ನಮಃ ॥
॥ ಸದ್ಗುರುಪುಂಗವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಂ ಮಾನವಶ್ರೇಷ್ಠಂ ಮನುಷ್ಯಜ್ಞಾನಬೋಧಕಮ್।
ಜ್ಞಾನವಂತಂ ಯಶೋವಂತಂ ವಂದೇ ಸದ್ಗುರುಪುಂಗವಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೧
೧. ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಎಂಥಾ ‘ಸುವರ್ಣಾವಕಾಶ’!

ಪುರುಷ ಏವ ಹಿ ಶಕ್ತತ್ವಾತ್ ಅರ್ಥಿತ್ವಾತ್ ಅಪರ್ಯುದಸ್ತತ್ವಾಚ್ಚ ಕರ್ಮಜ್ಞಾನಯೋಃ ಅಧಿಕ್ರಿಯತೇ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧

ಮನುಷ್ಯನೇ ಕರ್ಮ ಉಪಾಸನೆ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಗಳನ್ನು ಮಾಡುವದಕ್ಕೆ ಅಧಿಕಾರವುಳ್ಳವನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಮನುಷ್ಯನು ಶಕ್ತನೂ ಅರ್ಥಿಯೂ ಮತ್ತು ಅಪ್ರತಿಷಿದ್ಧನೂ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ.

ಆಹಾರ ವಿಹಾರ ನಿದ್ರೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ಮಾಡುತ್ತವೆ ಮನುಷ್ಯನೂ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಮನುಷ್ಯನು ಅರಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡರೆ ಪಕ್ಷಿಗಳು ಗೂಡನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಮನುಷ್ಯನು ಉತ್ತಮವಾದ ಪಂಚಭಕ್ಷ್ಯ ಪರಮಾನ್ನಗಳನ್ನು ರುಚಿರುಚಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ತಿಂದರೆ ಪಶುಪಕ್ಷಿಪ್ರಾಣಿಗಳು ದೈವದತ್ತವಾದ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಆಹಾರವನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತವೆ. ಇದರಿಂದ ಇಬ್ಬರಿಗೂ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಸುಖ, ತೃಪ್ತಿ, ಶಕ್ತಿ, ಪುಷ್ಟಿ—ಇವುಗಳು ಸಮಾನವಾದ ಫಲಗಳು. ಈ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವಾದವುಗಳು.

ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾನವಜನ್ಮವು ಬಂದಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿರುವದು ಈ ಅನಿತ್ಯ ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಅಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತವಾದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಫಲಗಳನ್ನು ಹೊಂದುವದಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಮಾನವಜನ್ಮವು ಬಂದಿದೆ. ಈ ಅನಿತ್ಯಫಲಗಳಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೇ ಹೊಂದುವದಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಅತ್ಯಂತ ದುರ್ಲಭವಾದ ಮಾನವಜನ್ಮವು ಬಂದಿರುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಹೊಂದುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಉಳಿದ ಯಾವ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ಇಂಥ ಸುವರ್ಣಾವಕಾಶ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಮಾತ್ರ. ಇಂಥ ಸುವರ್ಣಾವಕಾಶವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು ಮಾನವನು ಕೃತಾರ್ಥನಾಗಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿವೇಕಾದಿಸಾಧನೋಪದೇಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪರಂ ಧೀರಂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಶಕಮ್।
ಕಾರುಣ್ಯಸಾಗರಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಪ್ರೇಮಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೨
೨. ಮಾನವರಿಗೆ ಶ್ರೀಶಂಕರರ ‘ಕಿವಿಮಾತು’

ತಸ್ಮಾತ್ ಆತ್ಮದರ್ಶನಾಯ ಅಸ್ಮಿನ್ನೇವ ಮಾನುಷೇ ಲೋಕೇ ಇಹೈವ ಪ್ರಯತ್ನಃ ಕರ್ತವ್ಯಃ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೨-೩-೫

ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಈ ಮನುಷ್ಯಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಈಗಲೇ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು.

ಸುಗ್ಗಿ ಬಂದಾಗ ದವಸಧಾನ್ಯಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಗಾಳಿಬಂದಾಗ ತೂರಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಪದಾರ್ಥಗಳ ಬೆಲೆ ಇಳಿದಾಗ ಆ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕು—ಎಂಬುದು ನಮಗೆಲ್ಲ ತಿಳಿದಿರುವ ವಿಷಯಗಳು. ಇದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಮಾನವ ಜನ್ಮ ಬಂದಿರುವಾಗ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಛಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ಬಿಸಿಲು ಬಂದಾಗ ಮೈಯನ್ನು ಕಾಯಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಆಮೇಲೆ ಬಿಸಿಲು ಹೋಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಹಸಿವಿದ್ದಾಗ ಊಟ ಸಿಕ್ಕಿದಾಗ ಊಟ ಮಾಡಿಬಿಡಬೇಕಲ್ಲವೆ? ನಾಳೆ ಎನ್ನುವುದು ದಡ್ಡತನ.

ಈ ವಿಶಾಲ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಾನಾ ಬಗೆಯ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಊಟ, ನಿದ್ರೆ, ಭಯ, ಸುಖ, ದುಃಖ, ಮೈಥುನಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಕಾಲವನ್ನು ಕಳೆಯುತ್ತಿವೆ. ಆದರೆ ಮಾನವನು ಹಾಗಲ್ಲ. ಇವನು ಭಗವಂತನ ಸುಪುತ್ರ, ಮನುಷ್ಯನು ಭೂಮಾತೆಯ ಸತ್ಪುತ್ರ, ಮಾನವನು ಬುದ್ಧಿಜೀವಿ, ಮಾನವನು ವಿಚಾರವಾದಿ; ಮಾನವನಿಗೆ ಭಗವಂತನು ವಿವೇಚನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ. ವೇದಾಂತ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನೂ, ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನೂ ಭಗವಂತನು ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಕರುಣಿಸಿರುವುದು ಏಕೆ? ಗೊತ್ತೆ? ಹೇಗಾದರೂ ಮಾಡಿ ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಶ್ರವಣಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನಮಾಡಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡು ಉದ್ಧಾರವಾಗಿಬಿಡಲಿ ಎಂದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಾಧಕಹಿತೋಪದೇಶಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ವಿಮುಖಂ ವಿಷಯಾದಿಷು।
ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಪರಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ದೇಶಿಕಂ ಮುದಾ ॥

ಜನವರಿ ೩
೩. ಸಾಧಕರಿಗೆ ‘ಹಿತೋಪದೇಶ’

ಬಾಹ್ಯವಿಷಯಪ್ರೀತೇಃ ಕ್ಷಣಿಕಾಯಾಃ ಇಂದ್ರಿಯಾಣಿ ನಿವರ್ತ- ಯೇತ್ ಆತ್ಮನಿ ಅಕ್ಷಯಸುಖಾರ್ಥೀ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೫-೨೧

ತನ್ನೊಳಗೇ ಅಕ್ಷಯವಾದ ಸುಖವನ್ನು ಬಯಸುವ ಸಾಧಕನು ಹೊರಗಿನ ಭೋಗವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿರುವ ಕ್ಷಣಿಕವಾದ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಒಳಗೆ ಸರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೂ ಹೊರಗಿನ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿರುತ್ತವೆ. ಅದನ್ನು ನೋಡಬೇಕು, ಇದನ್ನು ಕೇಳಬೇಕು, ಇದನ್ನು ತಿನ್ನಬೇಕು, ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕು, ಆ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು—ಇತ್ಯಾದಿ ಇತ್ಯಾದಿ. ಇಷ್ಟೇ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನ ಜೀವನ.

ಇಷ್ಟರಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿರುವವರಿಗೆ ಖಂಡಿತಾ ಅಕ್ಷಯವಾದ ಶಾಶ್ವತವಾದ ಆನಂದವು ದೊರಕುವದಿಲ್ಲ. ಶಾಶ್ವತವಾದ ಆನಂದವು ಬೇಕಾದರೆ ಅಂಥ ಸಾಧಕರು ಅಂತರ್ಮುಖಿಗಳಾಗಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮನೇ ಆನಂದಸಾಗರ, ಆತ್ಮನೇ ಸುಖದ ಗಣಿ, ಆತ್ಮನಿಂದಲೇ ಆನಂದವು ಹೊರಹೊಮ್ಮುತ್ತಿದೆ. ಆತ್ಮವಿದರಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವು ಸದಾ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಆನಂದಕ್ಕೆ ಚ್ಯುತಿಯಾಗಲಿ ನಾಶವಾಗಲಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ವಿಷಯಸುಖವೂ ಇರಲಿ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವೂ ಇರಲಿ—ಎಂದರೆ ಆಗದ ಮಾತು. ಒಂದು ಬಹಿರ್ಮುಖ, ಇನ್ನೊಂದು ಅಂತರ್ಮುಖ; ಒಂದು ದುಃಖಸಮುದ್ರ, ಮತ್ತೊಂದು ಆನಂದಸಾಗರ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವನ್ನು ಬಯಸುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸಾಧಕನೂ ವಿಷಯಭೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಅನುರಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಡಿಮೆಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಸರಳಜೀವಿಯಾಗಿ ಆತ್ಮಾನುಸಂಧಾನಪರನಾಗಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಉಪನಿಷದ್ರಹಸ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವೋಪನಿಷದಾತ್ಮಾನಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಸ್ವರೂಪಿಣಮ್।
ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಪರಂ ತತ್ತ್ವಂ ಶಂಕರಂ ಕೋವಿದಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಜನವರಿ ೪
೪. ‘ಉಪನಿಷತ್’ ಎಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೇ

ಯೇ ಇಮಾಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಂ ಉಪಯಂತಿ ಆತ್ಮಭಾವೇನ, ತಾನ್ ಪರಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಗಮಯತಿ ಇತಿ ‘ಉಪನಿಷತ್’ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ ॥

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಯಾರು ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಆದರದಿಂದ ಬಳಿಸಾರುತ್ತಾರೋ ಅಂಥ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳನ್ನು ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವುದರಿಂದ ‘ಉಪನಿಷತ್’ ಎಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೇ.

‘ಉಪನಿಷತ್’ ಪದವನ್ನು ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಕೇಳಿರುತ್ತೇವೆ. ‘ಉಪನಿಷತ್’ ಎಂದರೆ ‘ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆ’–ಎಂದರ್ಥ. ‘ಉಪನಿಷತ್’ ಶಬ್ದದ ನಿರ್ವಚನವನ್ನು ಸುಂದರವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ.

ಉಪ = ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ , ನಿ = ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ, ಸತ್ = ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಕಲಿಯುವ ವಿದ್ಯೆಯೇ ಉಪನಿಷತ್ ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಸದ್ಗುರುಗಳ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅವರ ಸಾಂನಿಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇದ್ದು ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಸೇವೆಮಾಡುತ್ತಾ ಅವರಿಂದ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೇ ‘ಉಪನಿಷತ್’ ಎನಿಸುತ್ತದೆ.

ಮತ್ತೊಂದರ್ಥವನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುತ್ತಾರೆ. ಉಪ = ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ, ನಿ = ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ, ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಯಾರು ಹೋಗುತ್ತಾರೋ ಅಂಥವರನ್ನು, ಸತ್ = ಸಾದಯತಿ = ಗಮಯತಿ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಉಪನಿಷತ್ ಎನಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಇನ್ನು ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವ ಗ್ರಂಥಗಳಿಗೂ ಉಪನಿಷತ್ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಈಶಾ ವಾಸ್ಯೋಪನಿಷತ್, ಕೇನೋಪನಿಷತ್—ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಗೌಣಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಗ್ರಂಥಗಳೂ ‘ಉಪನಿಷತ್’ ಎನಿಸುತ್ತವೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜ್ಞಾನಿರಾಜಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪಂಡಿತಂ ಪ್ರವರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ತಪಸ್ವಿನಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಜನವರಿ ೫
೫. ‘ದುರಭಿಮಾನಿ’ಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಲಭಿಸದು

ನ ತ್ವಭಿಮಾನೇನ ವರ್ಷಶತೇನಾಪಿ ಶ್ರುತ್ಯರ್ಥೋ ಜ್ಞಾತುಂ ಶಕ್ಯತೇ ಸರ್ವೈಃ ಪಂಡಿತಂಮನ್ಯೈಃ।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೪-೫

ತಾನೇ ಮಹಾಪಂಡಿತನೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವ ದುರಭಿಮಾನಿಗೆ ನೂರುವರ್ಷ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಓದಿದರೂ ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅರ್ಥವಾಗದು.

ಎಷ್ಟೇ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಓದಿದರೂ, ಹೇಳಿದರೂ ಏಕೆ ಅನೇಕರಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ? ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಪಂಡಿತರಾಗಿ, ಮಹಾಮಹಾ ಮೇಧಾವಿಗಳಾಗಿ, ನೂರಾರು ಪ್ರಶಸ್ತಿಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಸಕಲಶಾಸ್ತ್ರಪಾರಂಗತರಾದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ.

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಗೆ ಬೇಕಾದದ್ದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಎರಡು ಯೋಗ್ಯತೆಗಳು: ಒಂದು, ಅಂತಃಕರಣಶುದ್ಧಿ; ಮತ್ತೊಂದು, ತೀವ್ರವಾದ ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವ. ಅಂತಃಕರಣಶುದ್ಧಿಯೆಂದರೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ. ಮನಸ್ಸು ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿ ದೋಷಗಳಿಂದ, ಅಹಂಕಾರ ದುರಭಿಮಾನಗಳಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಲೌಕಿಕವಿದ್ಯೆಯೇ ದಕ್ಕದು, ಎಂದಮೇಲೆ ಇನ್ನು, ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಸಾತ್ತ್ವಿಕಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಉದಯಿಸುತ್ತದೆ. ದುರಭಿಮಾನಿಗೆ ಎಷ್ಟು ವರ್ಷಗಳು ವೇದಾಂತಪ್ರವಚನಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಕೇಳಿದರೂ ಅದರಿಂದ “ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ” ಎಂಬ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವು ಖಂಡಿತಾ ಉಂಟಾಗದು. ಚಿತ್ತಚಾತುರ್ಯದಿಂದ ಲೌಕಿಕ ಸಂಪತ್ತು , ಖ್ಯಾತಿ, ಲಾಭ, ಗೌರವಾದಿಗಳು ಸಿಕ್ಕಬಹುದೇ ಹೊರತು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಲ್ಲ. ದುರಭಿಮಾನವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮುಮುಕ್ಷುವಾದರೆ ಮಾತ್ರವೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮೃತ್ಯುಭೀತಿವಿವರ್ಜಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಶ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗಪ್ರವರ್ತಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಂ ಮೃತ್ಯುಭೀತಿನಿವರ್ತಕಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೬
೬. ಲೌಕಿಕಸಂಪತ್ತಿನಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕದು

ಧನ ಸಹಾಯ ಮಂತ್ರ ಔಷಧಿ ತಪೋ ಯೋಗಕೃತಂ ವೀರ್ಯಂ ಮೃತ್ಯುಂ ನ ಶಕ್ನೋತಿ ಅಭಿಭವಿತುಮ್।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೪

ಧನಸಹಾಯ ಮಂತ್ರ ಔಷಧಿ ತಪಸ್ಸು ಯೋಗ—ಇವುಗಳ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವದಕ್ಕೆ ಯಾರಿಂದಲೂ ಎಂದೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಈ ವಿಶಾಲಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಇದೆ. ನಾನಾ ತರಹದ ಸಂಪತ್ತುಗಳು ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುತ್ತವೆ. ಕೆಲವರು ಧನಿಕರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ, ಈ ಧನಮದದಿಂದ ಅಂಥವರು ಬೇಕಾದದ್ದನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಉಚ್ಚತಮ ಅಧಿಕಾರದಲ್ಲಿದ್ದು ಬೇಕಾದದ್ದನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಮಂತ್ರಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡವರಾಗಿ ತಮ್ಮ ಮಂತ್ರಸಿದ್ಧಿಯಿಂದ ಎಂಥವರನ್ನೂ ತಮ್ಮ ಬಲೆಗೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡುಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಬೇರೆಯವರು ವೈದ್ಯಜ್ಞಾನದ ಬಲದಿಂದ ಅತ್ಯಂತ ಉಗ್ರರೋಗಗಳನ್ನು ಪರಿಹರಿಸಬಲ್ಲವರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ತಮ್ಮ ತಪಃಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಪುತ್ರ, ಪೌತ್ರ, ಆರೋಗ್ಯ, ಐಶ್ವರ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ತಮ್ಮ ಭಕ್ತರಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನೂ ಕೆಲವರು ಯೋಗಿಗಳಾಗಿ ನಿಗ್ರಹಾನುಗ್ರಹ, ಆವಿರ್ಭಾವತಿರೋಭಾವಾದಿ ಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಮೆರೆಯುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಇದಾವುದರಿಂದಲೂ ಮನುಷ್ಯನು ‘ಅಮೃತ’ನಾಗಲಾರನು, ಎಂದರೆ ಮೃತ್ಯುಭಯವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಲಾರನು!

ಈ ಮೇಲಿನ ಶಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಮೋಕ್ಷವು ಸಿಗಲಾರದು, ಕೇವಲ ಅನಿತ್ಯವಾದ ನೂರಾರು ಫಲಗಳು ದೊರಕಬಹುದು. ಈ ಫಲಗಳಿಗೆ ಹೆಸರು ಪ್ರೇಯಸ್ಸು, ಅಥವಾ ಅಭ್ಯುದಯ; ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಹೆಸರು ಶ್ರೇಯಸ್ಸು, ಅಮೃ ತತ್ವ. ಮೃತ್ಯುವಿನ ಭಯವನ್ನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರ ದಾಟಬಹುದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಮತೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಸ್ತೇ ಯತಿರಾಜಾಯ ಗುರುರಾಜಾಯ ಧೀಮತೇ।
ಪೂಜ್ಯಾಯ ತ್ಯಾಗಿರಾಜಾಯ ಶಂಕರಾರ್ಯಾಯ ತೇಜಸೇ ॥

ಜನವರಿ ೭
೭. ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ‘ಇವೆರಡು’ ಬೇಕೇ ಬೇಕು

ಮನಸೈವ ಪರಮಾರ್ಥಜ್ಞಾನಸಂಸ್ಕೃತೇನ ಆಚಾರ್ಯೋಪದೇಶ-ಪೂರ್ವಕಂಚಅನುದ್ರಷ್ಟವ್ಯಮ್।

ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕಭಾಷ್ಯ ೪-೪-೧೯

ಸದ್ಗುರುಗಳ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಪರಮಾರ್ಥಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸುಸಂಸ್ಕೃತವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅನುಭವ ದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಈ ವಿಶಾಲಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಅನಂತಾನೇಕ ವಿದ್ಯೆಗಳು, ಕಲೆಗಳು ಇರುತ್ತವೆ. ಮನುಷ್ಯನು ಬುದ್ಧಿವಂತನಾಗಿ ಮೇಧಾವಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಸಾಕು, ಈ ವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ದಕ್ಕಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಕೇವಲ ಅನಾತ್ಮವಿದ್ಯೆಗಳು. ಚುರುಕುಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಇವನು ಏನನ್ನಾದರೂ ಸಾಧಿಸಿಬಿಡಬಲ್ಲ!

ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಾನೇ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಚುರುಕು ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಗ್ರಹಿಸಲಾರ. ಇದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದದ್ದು ಶುದ್ಧಬುದ್ಧಿ ಮತ್ತು ಸದ್ಗುರುಕೃಪೆ. ಅಂತಃಕರಣವು ಶಮದಮಾದಿಸಾಧನಗಳಿಂದಲೇ ಶುದ್ಧ ವಾಗಬೇಕೇ ಹೊರತು ಗ್ರಂಥಪಠನಾದಿಗಳಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಾಯಮಾತ್ಮಾ ಪ್ರವಚನೇನ ಲಭ್ಯಃ ; ನೈಷಾ ತರ್ಕೇಣ ಮತಿರಾಪನೇಯಾ—ಎಂದು ಕಠಶ್ರುತಿಯು ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾದ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಕೇವಲ ಬುದ್ಧಿಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದಲೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ದೊರಕುವಂತೆ ಇದ್ದಿದ್ದರೆ ಮಹಾಮೇಧಾವಿಗಳಾದ ತೀಕ್ಷ್ಣಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳ ದೇವರ್ಷಿ ನಾರದರು ಸದ್ಗುರುವರ್ಯರಾದ ಸನತ್ಕುಮಾರರ ಸಂನಿಧಾನಕ್ಕೆ ಏಕೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು? ಆದರೆ ಹೋದರು! ಅಂದಮೇಲೆ, ಸದ್ಗುರುಸೇವೆಯಿಂದ ಸದ್ಗುರು ಉಪದೇಶಶ್ರವಣದಿಂದಲೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಸಾಧನೋಪದೇಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಸ್ತೇ ಜ್ಞಾನಿರಾಜಾಯ ಯೋಗಿರಾಜಾಯ ಧೀಮತೇ।
ನಮಸ್ತೇ ಮುಕ್ತರಾಜಾಯ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯತೇಜಸೇ ॥

ಜನವರಿ ೮
೮. ಇಂಥವರು ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಅನಧಿಕಾರಿಗಳು

ಸ್ತ್ರಾ್ಯ ದಿಬಾಹ್ಯವಿಷಯತೃಷ್ಣಾಪಹೃತಚಿತ್ತಾನಾಂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮವಿವೇಕ ವಿಜ್ಞಾನಾನುಪಪತ್ತೇಃ ॥

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೫-೪

ಸ್ತ್ರೀ ಮುಂತಾದ ಹೊರಗಿನ ವಿಷಯಗಳ ತೃಷ್ಣೆಯಿಂದ ಅಪಹರಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಚಿತ್ತವುಳ್ಳವರಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ವಿವೇಕವಿಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗಲಾರದು.

ಕೇವಲ ವಿಷಯಭೋಗಾಸಕ್ತರಾಗಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಜೋಲುಬಿದ್ದಿರುವ, ವಿವೇಕರಹಿತರಾದ, ವಿರಕ್ತರಲ್ಲದ ಮಾನವರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ದಕ್ಕಲಾರದೆಂಬುದನ್ನು ಈ ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಸುಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಶ್ರೀಶಂಕರಭಗವತ್ಪಾದಾಚಾರ್ಯರು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ.

ಅನಾಚಾರ ದುರಾಚಾರನಿರತರಾಗಿ ಸ್ವೇಚ್ಛಾವಿಹಾರಗಳನ್ನು ಮಾಡುವವರಿಗೆ ಲೌಕಿಕಜ್ಞಾನವೇ ದುರ್ಲಭವಾಗಿರುವಾಗ, ಇನ್ನು ಇಂಥವರಿಗೆ ಪರಮಪವಿತ್ರವಾದ ಮಂಗಳಕರವಾದ ಔಷನಿಷದದರ್ಶನದ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ದೊರಕೀತೇ? ದೊರಕದೆಂಬುದಿರಲಿ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ವಾಸನೆಯೂ ಸಿಗದು!! ನಾವಿರತೋ ದುಶ್ಚರಿತಾತ್ ನಾಶಾಂತೋ ನಾಸಮಾಹಿತಃ ಎಂದು ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಯಮಧರ್ಮರಾಜನು ನಮ್ಮನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ವಿವೇಕ, ವೈರಾಗ್ಯ, ಸದಾಚಾರ, ಸದನುಷ್ಠಾನ, ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿ , ಸದ್ಗುರುಸೇವೆ, ಶಮದಮಾದಿಗಳು, ಸತ್ಸಂಗ ಮುಂತಾದ ಸಾಧನೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಉದಯಿಸುತ್ತದೆ. ಇವೇ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧನೆಗಳು. ಇವುಗಳನ್ನು ದೊಡ್ಡವರಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು, ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡಿ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದು ಶ್ರವಣಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳಿಂದ ಆತ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಕೃತಾರ್ಥರಾಗುವಂತೆ ಭಗವತ್ಪಾದ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ನಮ್ಮನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಲಿ!!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ರಾಗದ್ವೇಷಾದಿದೋಷರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದವೇದಾಂತವೇದಾಂಗಸಾರಜ್ಞಂ ಕರುಣಾಲಯಮ್।
ಸದ್ಗುರುಂ ಭಗವತ್ಪಾದಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೯
೯. ವೇದಾಂತದಿಂದಲೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು

ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಂ ತು ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯೇಭ್ಯ ಏವ ಭವತಿ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೩

ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನವಾದರೋ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳಿಂದಲೇ ಆಗುತ್ತದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಏನು ಸಾಧನೆಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿದರೆ ಆಯಾ ಗುರುಸಂಪ್ರದಾಯದವರು, ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಮತೀಯರುಗಳು ನೂರಾರು ತರಹದ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಾರೆ. ಜಪ, ತಪ, ಪಾರಾಯಣ, ಉಪವಾಸ, ಮೌನ, ಯೋಗಾಸನ, ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ, ಧ್ಯಾನ, ಪೂಜಾ, ಸೂರ್ಯನಮಸ್ಕಾರ, ಅಭಿಷೇಕ ಇತ್ಯಾದಿ ಇತ್ಯಾದಿ. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಜಿಜ್ಞಾಸುಜನಗಳಿಗೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಗಲಿಬಿಲಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಸಾಧನೆಗಳು ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಬೇಕೇ ಬೇಕೆಂಬುದು ಪೂರಾ ಸತ್ಯವಲ್ಲ , ಪೂರಾ ಸುಳ್ಳೂ ಅಲ್ಲ.

ಈ ಮೇಲಿನ ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರ ಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯವಾಕ್ಯವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಹೃದಯವು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಅದೇನೆಂದರೆ, ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥ ವಿಚಾರವೊಂದರಿಂದಲೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು. ವೇದಾಂತಗಳ ಗುರಿಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಶವು. ವೇದಾಂತಗಳು ಹೊರಟಿರುವದೇ ಜಿಜ್ಞಾಸುಜನಗಳಿಗಾಗಿ. ವೇದಾಂತಗಳೇ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳ ನಿಜವಾದ ಆಸ್ತಿ. ವೇದಾಂತವಿಜ್ಞಾನಸುನಿಶ್ಚಿತಾರ್ಥಾಃ ಎಂದೇ ವೇದಾಂತಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆ.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ತತ್ತ್ವಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವಂತೆ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ದೇಹಾದಿಗಳಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಸಿ ಇವನೇ ಸಕಲಜೀವರ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವೆಂದು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಸರಳವಾಗಿ ಉಪದೇಶಿಸಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕಾರುಣ್ಯನಿಧಯೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಾಮಿ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಯತೀಶ್ವರಮ್।
ಸರ್ವಸಿದ್ಧಿಪ್ರದಂ ಶಾಂತಂ ಭಕ್ತಾನಾಂ ಜ್ಞಾನದಂ ಪ್ರಭುಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೧೦
೧೦. ವೇದಾಂತದಿಂದ ದುಃಖನಿವೃತ್ತಿ

ಏತೇ ಮಂತ್ರಾಃ..................ಸ್ವಾಭಾವಿಕಮಜ್ಞಾನಂ ನಿವರ್ತಯಂತಃ ಶೋಕಮೋಹಾದಿಸಂಸಾರಧರ್ಮವಿಚ್ಛಿತ್ತಿಸಾಧನಮ್ ಆತ್ಮೈಕತ್ವಾದಿ ವಿಜ್ಞಾನಮ್ ಉತ್ಪಾದಯಂತಿ ॥

ಈಶಾವಾಸ್ಯಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾ

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಈ ಮಂತ್ರಗಳು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕಳೆಯುವ ಮೂಲಕ ಶೋಕಮೋಹಾದಿ ರೂಪವಾಗಿರುವ ಸಂಸಾರವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತವೆ.

ವೇದಗಳ ಕೊನೆಯ ಭಾಗವಾಗಿರುವ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಲಾಗಿದೆ. ಇಂಥ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಅಧ್ಯಯನ ಅಧ್ಯಾಪನಗಳಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಫಲವೆಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಈ ದುಃಖರೂಪವಾದ ಸಂಸಾರವು ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಯಾದೊಡನೆ ನಮ್ಮ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪದ ಅರಿವು ನಮಗೆ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ಅರಿವೇ ದುಃಖನಿವೃತ್ತಿಗೂ ಸಾಧನವಾಗುತ್ತದೆ.

ಭಾರತೀಯ ದರ್ಶನಗಳ ತಳಹದಿಯಾಗಿರುವ ಈ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಸತ್ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ರಮದಿಂದ ಆಳವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ ಅವುಗಳ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡರೆ ದುಃಖನಿವೃತ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಸರ್ವದುಃಖನಿವೃತ್ತಿಯೇ ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಯೋಜನ.

ವೇದಾಂತದಿಂದ ಹಣ, ಕಾಸು, ಅಧಿಕಾರ, ಆರೋಗ್ಯಗಳು ಸಿಗದಿದ್ದರೂ ನೆಮ್ಮದಿ ಮಾತ್ರ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಅವಿವೇಕದಿಂದ ಉಂಟಾಗಿರುವ ದುಃಖಗಳೆಲ್ಲವೂ ವಿವೇಕವುಂಟಾದ ಕೂಡಲೇ ನಾಶವಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಇದೇ ವೇದಾಂತದ ಪರಮ ಪ್ರಯೋಜನ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪ್ರೇಮಗುರವೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಪ್ರದಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಕರ್ಮಯೋಗೋಪದೇಶಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ಶಾಸ್ತ್ರಸಾರಜ್ಞಂ ನೌಮಿ ಚಿತ್ತವಿಶುದ್ಧಯೇ ॥

ಜನವರಿ ೧೧
೧೧. ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ

ಕರ್ಮ ಚ ಜ್ಞಾನಂ ಚ ಸಮ್ಯಗನುಷ್ಠಿತಂ ನಿಷ್ಕಾಮಸ್ಯ ಮುಮುಕ್ಷೋಃ ಸತ್ತ್ವಶುದ್ಧ್ಯರ್ಥಂ ಭವತಿ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಮುಮುಕ್ಷುವಾದ ಸಾಧಕನು ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಉಪಾಸನೆಗಳನ್ನೂ ನಿಷ್ಕಾಮನಾಗಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಅಂತಃಕರಣದ ಶುದ್ಧಿಯು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

ಮನಸ್ಸೆಂಬುದು ದೊಡ್ಡ ಸಂಪತ್ತು. ಭಗವಂತನು ಮಾನವರಿಗೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಮನಸ್ಸಿನ ಸಹಾಯದಿಂದ ಮಾನವನು ಮಾಧವನೂ ಆಗಬಲ್ಲ , ದಾನವನೂ ಆಗಬಲ್ಲ. ಎರಡೂ ಕಡೆ ಅಲುಗನ್ನುಳ್ಳ ಕತ್ತಿಯಂತೆ ಈ ಮನಸ್ಸು ಶುಭಕಾರಕವೂ ಹೌದು, ಶುಭಮಾರಕವೂ ಹೌದು. ಇದಕ್ಕೆ ಹೆಸರೇ ಅಂತಃಕರಣ. ಯಾರ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಕಾಣಿಸದ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುವ ಕರಣ ಈ ಮನಸ್ಸು. ಇದನ್ನು ಶುದ್ಧವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವದಕ್ಕೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಸತ್ತ್ವಶುದ್ಧಿ —ಎಂದೂ ಇದನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.

ಅಂತಃಕರಣವನ್ನು ಸೋಪು, ಶೀಗೆಪುಡಿ, ನೀರು, ಬಿಸಿಲುಗಳಿಂದ ಶುದ್ಧಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಬರುವದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದರ ಹೆಸರೇ ಅಂತಃಕರಣ. ಹಾಗಾದರೆ ಇದನ್ನು ಹೇಗೆ, ಏತರಿಂದ, ಶುದ್ಧಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು? ಎಂದರೆ, ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಹಾಗೂ ಭಗವದ್ಭಕ್ತಿಯಿಂದ. ನಿಷ್ಕಾಮನಾಗಿ ಅಹಂಕಾರಮಮಕಾರವಿಲ್ಲದೆ ಫಲದಲ್ಲಿ ಸಂಗವಿಲ್ಲದೆ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಗಳನ್ನು ಮಾಡುವದಕ್ಕೆ ಕರ್ಮಯೋಗ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಭಕ್ತಿ , ತಪಸ್ಸು, ಉಪಾಸನೆಗಳಿಂದ, ಮುಮುಕ್ಷುವಿನ ಅಂತಃಕರಣವು ಶುದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ. ಅನಂತರ ಅಂಥವನಿಗೆ ಸದ್ಗುರೂಪದೇಶದಿಂದ ಹಾಗೂ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಖಂಡಿತಾ ದಕ್ಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪ್ರಸನ್ನಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪ್ರಸನ್ನಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶಾಂತಂ ಭಕ್ತಾನುಗ್ರಹಕಾರಕಮ್।
ಆತ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರದಾತಾರಂ ಶಂಕರಂ ಸರ್ವದಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಜನವರಿ ೧೨
೧೨. ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸದ್ಗುರುಪ್ರಸಾದ ಬೇಕು

ಪರಪ್ರಾಪ್ತಿಸಾಧನಂ ಸರ್ವಸಾಧನಸಾಧ್ಯವಿಷಯವೈರಾಗ್ಯಪೂರ್ವಕಂ ಗುರುಪ್ರಸಾದಲಭ್ಯಾಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಮ್ ಆಹ ॥

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಸದ್ಗುರುಗಳ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಲಭ್ಯವಾಗುವ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಸಾಧನಸಾಧ್ಯಗಳಿಂದ ವಿರಕ್ತನಾಗಿರುವವನಿಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗುತ್ತದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದನೆಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಏನು ಮಾಡೋಣ? ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕೆ? ಜಪತಪಾದ್ಯನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಬೇಕೆ? ತೀರ್ಥಾಟನೆ ಮಾಡಬೇಕೆ? ಸಂಧ್ಯಾ, ಪೂಜೆ, ಮೌನ ಮಾಡಬೇಕೆ? ಉಪವಾಸ ವನವಾಸ ಮಾಡಬೇಕೆ? ಸಂನ್ಯಾಸ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆ? ಕಾಡಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕೆ? ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಬಹಳ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಚಿಂತಾಕ್ರಾಂತರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾದ ಉತ್ತರವು ಸಿಗದೆ ಭ್ರಾಂತರೂ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದೋ, ಇಲ್ಲಿದೆ ಇಂಥ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಸರ್ವಜ್ಞಕಲ್ಪರಾದ ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಖಚಿತವಾದ ಉತ್ತರ:

“ಗುರುಪ್ರಸಾದಲಭ್ಯಾಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಂ” ಎಂದು ಶ್ರೀಶಂಕರರು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಬೇಕಾದದ್ದು ಗುರುಪ್ರಸಾದ. ಅಂದರೆ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಕೃಪಾನುಗ್ರಹ, ಆಶೀರ್ವಾದ. ನಮ್ಮ ಸೇವೆಯಿಂದ ಸುಪ್ರಸನ್ನರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳು ನಮಗೆ ಪ್ರೇಮದಿಂದ ವಾತ್ಸಲ್ಯದಿಂದ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ರಹಸ್ಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಸದ್ಗುರುಗಳು ಒಲಿದು ಉಪದೇಶಿಸಿದರೆ ಮಾತ್ರವೇ ನಮಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಲಭಿಸಿ ಮುಕ್ತಿದಾಯಕವಾಗುತ್ತದೆ. ತಾನೇ ಸ್ವತಂತ್ರನಾಗಿ ತನ್ನ ಮೇಧಾಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ ಎಷ್ಟೇ ಶ್ರಮಪಟ್ಟರೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ದಕ್ಕಲಾರದು. ಸದ್ಗುರುಗಳ ಕೃಪಾನುಗ್ರಹಕ್ಕೆ ನಾವುಗಳು ಪಾತ್ರರಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಹೊಂದೋಣ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಮುಮುಕ್ಷುಹಿತವಕ್ತಾರಂ ಸರ್ವದಾಽಽಗಮಸಾರಿಣಮ್।
ಅದ್ವೈತದರ್ಶನಾಚಾರ್ಯಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೧೩
೧೩. ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಹಿತೋಪದೇಶ

ಆಗಮಬಾಹ್ಯಾ ಕಲ್ಪನಾ ವ್ಯರ್ಥಾ ನಿರ್ಹೇತುಕಾ ಚೇತಿ ನ ಆದರ್ತವ್ಯಾ ಮುಮುಕ್ಷುಭಿಃ ॥

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೬-೩

ಕಾಪಿಲಸಾಂಖ್ಯರ ಪ್ರಧಾನವಾದವೂ ತಾರ್ಕಿಕರ ಪರಮಾಣುವಾದವೂ ವೇದಬಾಹ್ಯವಾಗಿರುವದರಿಂದಲೂ, ಅನುಭವಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿರುವದರಿಂದಲೂ, ಬರೀ ಅನುಮಾನದ ಕಲ್ಪನೆಯಾಗಿರುವದರಿಂದಲೂ, ಇವುಗಳನ್ನು ಯಾವ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳೂ ಆದರದಿಂದ ಗೌರವಿಸಬಾರದು.

ಭಗವತ್ಪಾದ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಈ ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಕಿವಿಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾದ ಜಿಜ್ಞಾಸುಸಾಧಕರುಗಳು ಶ್ರೀಶಂಕರಭಗವತ್ಪಾದಾಚಾರ್ಯರವರ ಈ ಹಿತಬೋಧನೆಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಕಿವಿಗೊಡಬೇಕು.

ಮುಮುಕ್ಷುಗಳ ಗುರಿ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಮುಮುಕ್ಷುಗಳ ಧ್ಯೇಯ ಮುಕ್ತಿ. ಮೋಕ್ಷವೆಂದರೆ ಸಂಸಾರಬಂಧನದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ. ಪರಮಶಾಂತಿಯಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು. ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಈ ಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಮೋಕ್ಷಮಾರ್ಗವೆಂದೇ ಹೆಸರು. ಇದಕ್ಕೆ ಶಮ ದಮ ಉಪರತಿ ತಿತಿಕ್ಷಾ ಶ್ರದ್ಧಾ ಸಮಾಧಾನಗಳೇ ಸಾಧನ, ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರವೇ ಸಾಧನ; ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥ ಶ್ರವಣ, ಮನನ, ನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳೇ ಮುಖ್ಯವಾದ ಸಾಧನಗಳು. ಇವುಗಳನ್ನೇ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಸಾಧಕರು, ಅದರಲ್ಲೂ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು, ಅದರಲ್ಲೂ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಮಾಡಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕೇವಲ ತರ್ಕಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡುತ್ತಾ ಆ ವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಗಟ್ಟುಮಾಡುತ್ತಾ ಆ ತಾರ್ಕಿಕ ಜಾಲದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ಕೇವಲ ಒಣತರ್ಕದಿಂದ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಧರ್ಮಮರ್ಮವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಾಯ ವಿರಕ್ತಾಯ ಮಂಗಳಾಯ ಮಹಾತ್ಮನೇ।
ಧರ್ಮದ್ವಯೋಪದೇಷ್ಟ್ರೇ ಚ ನಮಃ ಕಾರುಣ್ಯಸಿಂಧವೇ ॥

ಜನವರಿ ೧೪
೧೪. ಧರ್ಮವು ಎರಡು ಬಗೆಯಾಗಿದೆ

ದ್ವಿವಿಧೋ ಹಿ ವೇದೋಕ್ತೋ ಧರ್ಮಃ, ಪ್ರವೃತ್ತಿಲಕ್ಷಣೋ ನಿವೃತ್ತಿಲಕ್ಷಣಶ್ಚ, ಜಗತಃ ಸ್ಥಿತಿಕಾರಣಮ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ಧರ್ಮವು ಎರಡು ವಿಧವಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಪ್ರವೃತ್ತಿಧರ್ಮ, ಮತ್ತೊಂದು ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮ. ಇವೆರಡೂ, ಜಗತ್ತು ಸರಿಯಾಗಿ ನಿಂತಿರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುತ್ತವೆ.

ವೇದಗಳು ಜ್ಞಾನಸಾಗರ, ಸಕಲ ಜೀವರುಗಳಿಗೂ ಬೇಕಾದ ಸಮಸ್ತ ವಿಚಾರಗಳನ್ನೂ ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ವೇದಪ್ರತಿಪಾದ್ಯವಿಷಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿಧರ್ಮವೆಂದೂ ಮತ್ತು ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮವೆಂದೂ ವಿಂಗಡಿ ಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಪ್ರವೃತ್ತಿಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಮುಂದು ಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವದು, ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಹಿಂದು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಸರಿಯುವದು. ಈ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ನಿವೃತ್ತಿಗಳು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿಗೂ ಸಹಜವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಮೊದಲು ಪ್ರವೃತ್ತಿ, ಆಮೇಲೆ ನಿವೃತ್ತಿ. ಮಗು ಹುಟ್ಟಿತೆಂದರೆ ಬೆಳೆದು, ವಿದ್ಯಾವಂತನಾಗಿ, ಗೃಹಸ್ಥನಾಗಿ, ಪತ್ನೀ ಪುತ್ರ ಗೃಹ ಧನಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿ ಮುದುಕನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆಮೇಲೆ ನಿವೃತ್ತಿ ಸಹಜವಾಗಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಗಿಡವು ಮರವಾಗಿ ಹೆಮ್ಮರವಾಗಿ ಬೆಳೆದು ಫಲಕೊಟ್ಟಮೇಲೆ ಅದು ಒಣಗಿ ಸಾಯುತ್ತದೆ.

ಈ ಎರಡರಲ್ಲಿ ಯಾವದು ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು? ಎಂದರೆ ಎರಡೂ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದೇ. ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನಿವೃತ್ತಿಧರ್ಮವಿಲ್ಲ, ನಿವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಪ್ರವೃತ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರವೃತ್ತಿಮಾರ್ಗವೇ ಪ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗ, ನಿವೃತ್ತಿಮಾರ್ಗವೇ ಶ್ರೇಯೋಮಾರ್ಗ. ಒಂದಕ್ಕೆ ಅಭ್ಯುದಯವೇ ಫಲ, ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಮುಕ್ತಿಯೇ ಫಲ. ಮುಕ್ತಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಭುಕ್ತಿಗೆ ಗುರಿ. ಮುಕ್ತಿಯೇ ಮಾನವಜನ್ಮದ ಶ್ರೇಷ್ಠಗುರಿ. ಮುಕ್ತಿಯೇ ಪರಮಪ್ರಯೋಜನ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪರಮಾನಂದಸಾಗರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ತಪೋನಿಷ್ಠಂ ತತ್ತ್ವನಿಷ್ಠಂ ತಪೋನಿಧಿಮ್।
ಜಿಜ್ಞಾಸೂನಾಂ ಗುರುಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೧೫
೧೫. ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಬ್ರಹ್ಮ ವಿಜಿಜ್ಞಾಸುನಾ ಬಾಹ್ಯಾಂತಃಕರಣಸಮಾಧಾನಲಕ್ಷಣಂ ಪರಮಂ ತಪಃ ಸಾಧನಮ್ ಅನುಷ್ಠೇಯಮ್।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೩-೫

ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಯಬಯಸುವ ಸಾಧಕನು ಬಾಹ್ಯಕರಣ ಹಾಗೂ ಅಂತಃಕರಣ ಸಮಾಧಾನರೂಪವಾದ ‘ತಪಸ್ಸ’ನ್ನು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡಬೇಕು.

ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವವನೇ ‘ಜಿಜ್ಞಾಸು’ವು. ಸಂಸಾರಬಂಧನದಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವವನೇ ‘ಮುಮುಕ್ಷು’ವು. ಇವನಿಗೆ ‘ತಪಸ್ಸು’ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಸಾಧನ.

ತೈತ್ತಿರೀಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ‘ತಪಸಾ ಬ್ರಹ್ಮ ವಿಜಿಜ್ಞಾಸಸ್ವ’ (ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡು)—ಎಂದು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹೇಳಿದೆ. ತಪಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ಮನಶ್ಶುದ್ಧಿಯು. ತಪಸ್ಸೇ ಎಲ್ಲ ಸಾಧನಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದದ್ದು. ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಮಾತ್ರ. ಪಶುಪಕ್ಷಿ ಕ್ರಿಮಿಕೀಟಗಳಿಗೆ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಮಾಡುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಸರಿ, ತಪಸ್ಸೆಂದರೇನು? ಬಾಹ್ಯಕರಣ ಹಾಗೂ ಅಂತಃಕರಣದ ಸಮಾಧಾನವೇ ತಪಸ್ಸು. ಪಂಚಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ, ಪಂಚಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳೇ ಬಾಹ್ಯಕರಣಗಳು. ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ಧಿ ಚಿತ್ತ ಅಹಂಕಾರಗಳೆಂಬ ವೃತ್ತಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ಕರಣವೇ ಅಂತಃಕರಣವು. ಇವೆರಡನ್ನೂ ಸಾತ್ತ್ವಿಕ ವನ್ನಾಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವದೇ ತಪಸ್ಸು. ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಅಂತಃಕರಣದ ಶುದ್ಧಿಯಾಗಿ, ಅನಂತರ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರದಿಂದ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶಮಾದಿಸಾಧನೋಪದೇಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಾಮಿ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಂ ಯೋಗಿರಾಜಂ ತಪೋನಿಧಿಮ್।
ಭಕ್ತಾನಾಂ ಜ್ಞಾನದಾತಾರಂ ಗುರೂಣಾಂ ಪರಮಂ ಗುರುಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೧೬
೧೬. ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸಾಧನಗಳು ಬೇಕೇಬೇಕು!

ಅಪೇಕ್ಷತೇ ಚ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ ಸ್ವೋತ್ಪತ್ತಿಂ ಪ್ರತಿ ಸರ್ವಾಣಿ ಸಾಧನಾನಿ। ತಸ್ಮಾತ್ ಶಮದಮಾದ್ಯುಪೇತಃ ಸ್ಯಾತ್ ವಿದ್ಯಾರ್ಥೀ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೩-೪-೨೭

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ತಾನು ಹುಟ್ಟುವದಕ್ಕೆ ಸಾಧನಚತುಷ್ಟಯಗಳನ್ನು ಬಯಸುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಬಯಸುವ ಬ್ರಹ್ಮಜಿಜ್ಞಾಸುವಾದ ಸಾಧಕನು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಶಮದಮಾದಿಸಾಧನಗಳನ್ನು ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಲೇ ಬೇಕು.

“ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಯಾವ ಸಾಧನಗಳೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ , ಆಚಾರ ವಿಚಾರಗಳೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ , ನಿಯಮನಿಬಂಧನಗಳೂ ಇಲ್ಲ” ಎಂದು ಮುಂತಾದ ಕಲ್ಪನೆಗಳು ಅನೇಕರಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತವೆ. ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರು ಈ ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ.

ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅರಿಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವವನೇ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯು. ಇವನಿಗೇ ಜಿಜ್ಞಾಸುವೆಂದೂ ಮುಮುಕ್ಷುವೆಂದೂ ಹೆಸರುಗಳು. ಅವನ ಮುಖ್ಯವಾದ ಗುರಿಯೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಶ್ರವಣಮನನನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳು ನೇರಾದ ಸಾಧನಗಳು. ಶಮದಮಾದಿಗಳು ಹಾಗೂ ಅಮಾನಿತ್ವಾದಿಗಳು ಸಹಕಾರಿಸಾಧನಗಳು. ಧ್ಯಾನ, ಉಪಾಸನಾದಿಗಳು ಅಂತರಂಗಸಾಧನಗಳು. ಇನ್ನು ಕರ್ಮಯೋಗಾದಿಗಳು ಬಹಿರಂಗಸಾಧನಗಳು. ಈ ಸಾಧನಗಳೆಲ್ಲವೂ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕು.

ಆದ್ದರಿಂದ ಜಿಜ್ಞಾಸುಸಾಧಕರಾದ ನಾವುಗಳು, ಶಾಸ್ತ್ರ ಹಾಗೂ ಆಚಾರ್ಯರ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಂತೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಆಚರಿಸುತ್ತಾ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದು ಕೃತಾರ್ಥರಾಗೋಣ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪರಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವಿಷಯೇಭ್ಯೋ ವಿರಕ್ತಂ ತಂ ತೃಷ್ಣಾರಾಗಾದಿವರ್ಜಿತಮ್।
ಸದಾನಂದಸ್ವರೂಪಂ ಚ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸರ್ವಥಾ ॥

ಜನವರಿ ೧೭
೧೭. ದುರಾಶೆಯಿಂದ ದುಃಖ!

ನ ತೃಷ್ಣಾಯಾಂ ಸತ್ಯಾಂ ಸುಖಸ್ಯ ಗಂಧಮಾತ್ರಮಪಿ ಉಪಪದ್ಯತೇ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೬೬

ದುರಾಶೆಯು ಇರುವ ವರೆಗೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಸುಖದ ವಾಸನೆಯೂ ದೊರುಕುವುದಿಲ್ಲ.

ಆಶೆಯು ಮಾನವನಿಗೆ ಇರಬೇಕು, ದಿಟ. ಆದರೆ ದುರಾಶೆಯು ಇರಬಾರದು. ಜೀವನಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಇದ್ದರೆ ಆಶೆ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇನ್ನೂ ಬಯಸುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ದುರಾಶೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ದುರಾಶೆ, ಅತಿಯಾಶೆಯಿಂದ ಸುಖವು ದೊರಕುವದಿಲ್ಲವೆಂದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಸುಖದ ವಾಸನೆಯೂ ಸಿಗುವುದಿಲ್ಲ; ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ದುಃಖವೇ ಜಾಸ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ.

ಸಂತುಷ್ಟಿಯೇ ಸುಖ, ಅತಿಯಾಶೆಯೇ ದುಃಖ. ಐಶ್ವರ್ಯವು ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ದುರಾಶೆಯೂ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಅದರಿಂದ ಅತಿಯಾಶೆ; ಇನ್ನೂ ಬೇಕು, ಅದೂ ಬೇಕು, ಇದೂ ಬೇಕು, ಅಷ್ಟೆಲ್ಲ ನನಗೇ ಬೇಕು—ಎಂದು ಸದಾ ಕೊರಗುತ್ತಿರುವ ಈ ಅವಿವೇಕಿಗೆ ಸುಖವು ಸಿಗುವುದು ದಿಟವೆ? ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ. ಅದು ಸಿಗಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ, ಇದು ಬರಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ— ಎಂದು ಸದಾ ಕೊರಗುವವನಿಗೆ ಸದಾ ದುಃಖವೇ ದೊರಕುತ್ತದೆ.

ಆದ್ದರಿಂದ ದುರಾಶೆಗೆ ಒಳಗಾಗಬಾರದು. ತೃಪ್ತಿಯಿಂದ ತುಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಜೀವನವನ್ನು ಸಾಗಿಸುವವನಿಗೆ ಸುಖ ಆನಂದಗಳು ತಾವಾಗಿ ಬರುತ್ತವೆ.ಸುಖವು ಮಾನಸಿಕಸ್ಥಿತಿಯೇ ಹೊರತು ವಸ್ತುನಿಷ್ಠವಲ್ಲ.ಇದನ್ನೇHappiness is the state of mind, happiness is not in the objectsಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರಲ್ಲವೆ? ಇನ್ನು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸದಾ ಸಂತೋಷ, ಸದಾ ಸಂತೃಪ್ತಿ, ಸದಾ ಆನಂದ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂಸಾರಬಂಧನರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವವೇದಾಂತಸಾರಜ್ಞಂ ಕೃತಕೃತ್ಯಂ ಚ ಶಂಕರಮ್।
ಸಂಸಾರಬಂಧನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಶ್ರಯೇ ಬಂಧನಿವೃತ್ತಯೇ ॥

ಜನವರಿ ೧೮
೧೮. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಕೃತಕೃತ್ಯತೆ

ಯದಾ ಶ್ರುತ್ಯುಕ್ತಮ್ ಆತ್ಮಾನಂ ವಿಜಾನಾತಿ ತದೈವ ಮುಕ್ತ-ಸರ್ವಸಂಸಾರಬಂಧನಃ ಕೃತಕೃತ್ಯೋ ಭವತಿ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೧

ಶ್ರುತಿಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ಯಾವಾಗ ಅನುಭವದಿಂದ ತಿಳಿಯುತ್ತಾನೆಯೋ ಆ ಕೂಡಲೇ ಸರ್ವಸಂಸಾರಬಂಧನಗಳಿಂದಲೂ ಮುಕ್ತನಾಗಿ ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಾನೆ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಮೃತನಾಗುತ್ತಾನೆ—ಎಂಬಿದೇ ಸಕಲ ವೇದವೇದಾಂತಗಳ ಸಂದೇಶವು. ಸರಿ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದರೇನು? ಆತ್ಮನೆಂದರೆ, ತನ್ನ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪ. ಆತ್ಮನು ಅಜ, ಅಜರ, ಅಮೃತ, ಅಭಯ, ಅದ್ವಯನಾಗಿದ್ದಾನೆಂದು ಶ್ರುತಿಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆ. ಇಂಥ ಆತ್ಮನ ಜ್ಞಾನವೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ. ಈ ಜ್ಞಾನವು ನಿಸ್ಸಂದಿಗ್ಧವಾಗಿ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವಂತಾಗಬೇಕು.

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಧನಲಾಭ, ಗೃಹಲಾಭ, ಪುತ್ರಲಾಭ, ಕೀರ್ತಿಲಾಭ, ಆರೋಗ್ಯಾದಿಲಾಭಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತವೆಯೆಂದು ಅನೇಕರು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಈ ಭಾವನೆಯು ಸರಿಯಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ನಮ್ಮ ಪ್ರಾರಬ್ಧಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಧನಾದಿಲಾಭವುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇದಾವುದೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಫಲವಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಫಲವೆಂದರೆ ಕೃತಕೃತ್ಯತೆ, ಶೋಕಮೋಹನಿವೃತ್ತಿ , ಪರಮಾನಂದಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆಯೇ, ಸದ್ಗುರುಗಳ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಂತೆಯೇ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಕೊಂಡಾಗ ಮಾತ್ರ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾದೀತು. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ನಮಗೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವಪ್ರವೀಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪದವಾಕ್ಯಪ್ರಮಾಣಜ್ಞಂ “ಬ್ರಹ್ಮ” ಶಬ್ದವಿಮರ್ಶಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ನಿತ್ಯಶುದ್ಧ ಸ್ವರೂಪಕಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೧೯
೧೯. “ಬ್ರಹ್ಮ”ಶಬ್ದದ ಸ್ವಾರಸ್ಯ!

‘ಬ್ರಹ್ಮ’ಶಬ್ದಸ್ಯ ಹಿ ವು್ಯತ್ಪಾದ್ಯಮಾನಸ್ಯ ನಿತ್ಯಶುದ್ಧತ್ವಾದಯೋ ಅರ್ಥಾಃ ಪ್ರತೀಯಂತೇ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೧

“ಬ್ರಹ್ಮ” ಶಬ್ದಕ್ಕೆ ಧಾತುವಿನ ಅರ್ಥದ ಪ್ರಕಾರ ವ್ಯುತ್ಪತ್ತಿಯನ್ನು ಮಾಡಿ ದರೆ ನಿತ್ಯಶುದ್ಧ ತ್ವವೇ ಮುಂತಾದ ಅರ್ಥಗಳೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ, ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವ, ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠ, ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ , ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವ —ಮುಂತಾದ ಶಬ್ದಗಳನ್ನು ನಾವು ಬಹಳಮಟ್ಟಿಗೆ ಕೇಳಿರುತ್ತೇವೆ. ಇಲ್ಲಿ “ಬ್ರಹ್ಮ” ಎಂದರೇನರ್ಥ? ಎಂಬುದನ್ನು ಸಾಧಕರು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

“ಬೃಹ, ಬೃಹಿ-ವೃದ್ಧೌ” ಎಂಬ ಧಾತುವಿನಿಂದ ‘ಬ್ರಹ್ಮ’ ಶಬ್ದವು ಬಂದಿರುತ್ತದೆ. ‘ಬೃಂಹತಿ ಇತಿ ಬ್ರಹ್ಮ’ ಎಂದು ‘ಬ್ರಹ್ಮ’ ಶಬ್ದದ ವ್ಯುತ್ಪತ್ತಿಯು. ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ, ಅತ್ಯಂತ ದೊಡ್ಡದಾದ, ನಿರತಿಶಯವಾದ ವಸ್ತುವೇ ಬ್ರಹ್ಮವು. ಇದನ್ನೇ ನಿತ್ಯಶುದ್ಧ , ನಿತ್ಯಬುದ್ಧ , ನಿತ್ಯಮುಕ್ತವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ.

ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಯಾವ ಸಂಸಾರದ ಧರ್ಮಗಳೂ ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಇದು ನಿತ್ಯಶುದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನದ ಸೋಂಕೇ ಇಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಇದು ನಿತ್ಯಬುದ್ಧ ಸ್ವರೂಪವೂ ಆಗಿದೆ. ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಬಂಧನವೂ ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಇದು ನಿತ್ಯಮುಕ್ತ ಸ್ವರೂಪವೂ ಆಗಿದೆ. ಈ ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಬುದ್ಧಮುಕ್ತಸ್ವರೂಪವು ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಉಳಿದ ಯಾವ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ. ಸಕಲದೇವತೆಗಳೂ ಸೋಪಾಧಿಕರಾಗಿರುವದರಿಂದ ಅಶುದ್ಧ , ಅಬುದ್ಧ , ಅಮುಕ್ತರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ನಿರುಪಾಧಿಕ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಅನ್ವರ್ಥ‘ಬ್ರಹ್ಮ’ವು. ಸಕಲ ಜೀವರುಗಳಿಗೂ ಈ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಸ್ವರೂಪವಾದದ್ದು. ಬ್ರಹ್ಮವು ನಿರ್ಗುಣ, ನಿರುಪಾಧಿಕ, ನಿರವಯವ, ಪರಿಪೂರ್ಣ ತತ್ತ್ವವಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದವನೂ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶಿಷ್ಯಾನುಗ್ರಹಕಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಾಮಿ ಭಗವತ್ಪಾದಂ ಭಾಷ್ಯಕಾರಂ ತಪೋನಿಧಿಮ್।
ಭಕ್ತಾನಾಂ ಜ್ಞಾನದಾತಾರಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಭಾಸ್ವರಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೨೦
೨೦. ಬುದ್ಧಿಚಾತುರ್ಯದಿಂದ ಜ್ಞಾನವು ದೊರಕದು!

ತಾರ್ಕಿಕೋ ಹಿ ಅನಾಗಮಜ್ಞಃ ಸ್ವಬುದ್ಧಿಪರಿಕಲ್ಪಿತಂ ಯತ್ಕಿಂಚಿದೇವ ಕಥಯತಿ ॥

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೯

ಚತುರನಾದ ತಾರ್ಕಿಕನು ವೇದಾಂತಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ಅರಿಯದೆ ತಾನು ತನ್ನ ಚುರುಕಾದ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ತನಗೆ ತೋಚಿದಂತೆ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಯಾವದನ್ನೋ ಏನನ್ನೋ ಹೇಳುತ್ತಾನೆಯೇ ಹೊರತು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕಾನುಭವದಲ್ಲಿರುವ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಲಾರನು.

ತಪಸ್ಸು, ಸತ್ಯ, ಅಹಿಂಸೆ, ಆರ್ಜವಗಳಿಂದ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಅದರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಸದ್ಗುರೂಪದೇಶದ ಮೂಲಕವಾಗಿ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಯಬಹುದೇ ಹೊರತು ಬರೀ ತಾರ್ಕಿಕರ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲು ಖಂಡಿತಾ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಪಂಡಿತನಾಗಿದ್ದರೂ ತಾನೇ ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ ಸ್ವತಂತ್ರನಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ನುಗ್ಗಬಾರದು ಎಂದು ಶ್ರೀಶಂಕರರು “ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರವಿದಪಿ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯೇಣ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಾನ್ವೇಷಣಂ ನೈವ ಕುರ್ಯಾತ್” ಎಂದು ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ (೧-೨-೧೨) ದಲ್ಲಿ ತಾರ್ಕಿಕ ಪಂಡಿತರನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸಿದ್ದಾರೆ.

ನಾವು ತುಂಬಾ ಬುದ್ಧಿವಂತರಾಗದಿದ್ದರೂ, ಮಹಾಮಹಾಮೇಧಾವಿಗಳಾಗದಿದ್ದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ , ದೈವದತ್ತವಾದ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಶುದ್ಧಗೊಳಿಸಿಕೊಂಡು ವೇದಾಂತಾರ್ಥವನ್ನು ಚಿಂತನೆಮಾಡಿಕೊಂಡು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಚಿತ್ತಚಾತುರ್ಯದಿಂದ ಪ್ರೇಯಸ್ಸು ದೊರಕಿದರೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯಿಂದ ಜ್ಞಾನದ ಮೂಲಕ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿವೇಕಿಪುಂಗವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಮಹಾವ್ರತಂ ಮಹಾತ್ಮಾನಂ ಮಹಾಜ್ಞಾನಿನಮವ್ಯಯಮ್।
ಮಹಾನುಗ್ರಹಕರ್ತಾರಂ ಮಹಾಶಂಕರಮಾಶ್ರಯೇ ॥

ಜನವರಿ ೨೧
೨೧. ಇಂದ್ರಿಯಭೋಗಗಳು ದುಃಖಸ್ವರೂಪವೇ!

ನ ಇಹ ಸಂಸಾರೇ ಸುಖಸ್ಯ ಗಂಧಮಾತ್ರಮಪಿ ಅಸ್ತಿ ಇತಿ ಬುದ್ಧಾ್ವ ವಿವೇಕೀ ವಿಷಯಮೃಗತೃಷ್ಣಿಕಾಯಾಃ ಇಂದ್ರಿಯಾಣಿ ನಿವರ್ತಯೇತ್।

ಭಗವದ್ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೫-೨೨

‘ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಸುಖದ ವಾಸನೆಯೂ ಇಲ್ಲ’ ಎಂದು ತಿಳಿದು ವಿವೇಕಿಯಾದ ಮುಮುಕ್ಷುವು ವಿಷಯಗಳೆಂಬ ಬಿಸಿಲುಕುದುರೆ ನೀರಿನಿಂದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಸರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಇಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯ ಸಂಪರ್ಕದಿಂದ ಸುಖವು ದೊರಕುವದೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲರೂ ವಿಷಯ ಭೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಅನುರಕ್ತರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಸುಖವು ದೊರಕಿದಂತೆ ತೋರಿದರೂ ಅದು ಸುಖಾಭಾಸವೇ ಹೊರತು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಸುಖವಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅದು ಕೇವಲ ದುಃಖಮಾತ್ರವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಯೇ ಹಿ ಸಂಸ್ಪರ್ಶಜಾ ಭೋಗಾ ದುಃಖಯೋನಯ ಏವ ತೇ।
ಆದ್ಯಂತವಂತಃ ಕೌಂತೇಯ ನ ತೇಷು ರಮತೇ ಬುಧಃ ॥

ಎಂದು ಗೀತಾಚಾರ್ಯನು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ (೫-೨೨) ಘೋಷಿಸಿದ್ದಾನಲ್ಲವೇ?

ಈ ನಿಯಮವು ಈ ಭೂಲೋಕದ ಭೋಗಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ , ಸ್ವರ್ಗ ಲೋಕದ ದೇವತೆಗಳ ಭೋಗಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಯಥಾ ಇಹ ಲೋಕೇ ತಥಾ ಪರಲೋಕೇ ಅಪಿ ಎಂದು ಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯ.

ಆದ್ದರಿಂದ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾದ ಸಾಧಕರು ಅನಾತ್ಮವಿಷಯಭೋಗಗಳಲ್ಲಿ ತನ್ಮಯರಾಗದೆ, ಅನುರಕ್ತರಾಗದೆ, ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅರಿತುಕೊಂಡು ಆತ್ಮಾನಂದವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂಬುದೇ ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಹೃದಯವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವವಿತ್ ಪುಂಗವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಃ ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಯತಿರಾಜಾಯ ತೇಜಸೇ।
ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಾಯ ಧೀರಾಯ ಗುರೂಣಾಂ ಗುರವೇ ಸದಾ ॥

ಜನವರಿ ೨೨
೨೨. ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಬೇರೆ ದಾರಿಯಿಲ್ಲ

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಭಾವಸ್ಯ ಶಾಸ್ತ್ರಮಂತರೇಣ ಅನವಗಮ್ಯಮಾನತ್ವಾತ್ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೪

ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರವೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮತ್ತೆ ಯಾವುದರಿಂದಲೂ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಭಾವವು ಅಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ.

ಈ ಮಾತನ್ನು ಶ್ರೀಶಂಕರಭಗವತ್ಪಾದಾಚಾರ್ಯರು ತಮ್ಮ ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯದ ಸಮನ್ವಯಾಧ್ಯಾಯದ ಸಮನ್ವಯಾಧಿಕರಣದ ಸಮನ್ವಯ ಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ ಬರೆದಿರುತ್ತಾರೆ. ಈ ವಾಕ್ಯವು ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಹೃದಯವನ್ನೇ ಸೂರೆಗೊಂಡಂತಿದೆ.

ಅಹಂ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ಮಿ ಎನ್ನುವ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವ ಶಾಸ್ತ್ರವೆಂದರೆ ವೇದಾಂತವೊಂದೇ. ಈ ವಿಶಾಲ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸಹಸ್ರಾರು ಗ್ರಂಥಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಅನೇಕಾನೇಕ ಹೊಸ ಹೊಸ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ, ಸಂತೋಷ. ಆದರೆ “ಜೀವತ್ವವು ಅವಿದ್ಯಾಕಲ್ಪಿತವಾದದ್ದು, ಜೀವನಿಗೆ ಜನ್ಮಮರಣಾದಿ ಸಂಸಾರಧರ್ಮಗಳಿಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ; ಜೀವನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಸ್ವರೂಪದಿಂದ ನಿತ್ಯಶುದ್ಧಬುದ್ಧಮುಕ್ತವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ”—ಎಂಬೀ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ವೇದಾಂತವೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಯಾವ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿಲ್ಲ.

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೇ ಹೆಸರು ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನ. ಇದು ಕೇವಲ ಬೌದ್ಧಿಕಜ್ಞಾನವಲ್ಲ, ಅನುಭವರೂಪವಾದ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವಿದು! ಇದರಿಂದಲೇ ಅವಿದ್ಯಾಬಾಧ, ಇದರಿಂದಲೇ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಇದೇ ಮಾನವಜನ್ಮದ ನಿಜವಾದ ಗುರಿ. ಜಿಜ್ಞಾಸುವಾದ ಸಾಧಕನು ಹೇಗಾದರೂ ಮಾಡಿ ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಅವರಿಂದ ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ, ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮಾನವತಾವಾದಿನೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಮಾಮಿ ಪರಮಂ ಶಾಂತಂ ವಿದ್ಯಾಸಾಗರಮಕ್ಷರಮ್।
ಜ್ಞಾನಸೂರ್ಯಂ ಮಹಾತ್ಮಾನಂ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೨೩
೨೩. ಇಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪ್ರವೇಶವುಂಟು!

ಸರ್ವೇಷಾಂ ಚ ಅಧಿಕಾರೋ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಯಾಮ್। ಪರಂ ಚ ಶ್ರೇಯಃ ಕೇವಲಾಯಾಃ ಏವ ವಿದ್ಯಾಯಾಃ ॥

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೧-೧೨

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮಾನವಾದ ಅಧಿಕಾರವಿದೆ. ಹೆಚ್ಚಿನ ಶ್ರೇಯ ಸ್ಸೆಂಬ ಮೋಕ್ಷವು ಕೇವಲ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೊಂದರಿಂದಲೇ ದೊರಕುತ್ತದೆ.

ಜಾತಿ, ವರ್ಣ, ಆಶ್ರಮ, ಸಂಸ್ಕಾರ, ಲಿಂಗಾದಿಗಳು ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಗಳಿಗೆ ನಿಮಿತ್ತವಾಗುತ್ತವೆ. ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತವಾದ ವೈದಿಕ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮಾನವಾದ ಅಧಿಕಾರವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಶ್ರೌತಸ್ಮಾರ್ತಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಅದು ತಪ್ಪಾಗುತ್ತದೆ.

ಆದರೆ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮಾನವಾದ ಅಧಿಕಾರ ವಿರುತ್ತದೆ. ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ತಮಜಾತಿಯ ಸಂಸ್ಕಾರವುಳ್ಳ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗೆ ಇರುವಂತೆಯೇ ಸಕಲಮಾನವರಿಗೂ ತಮ್ಮ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವಾಗಿರುವ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು, ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಮುಕ್ತರಾಗುವ ಪೂರ್ಣಾವಕಾಶವು ಇರುತ್ತದೆ. ಸ ಯೋ ಹ ವೈ ತತ್ ಪರಮಂ ಬ್ರಹ್ಮ ವೇದ ಬ್ರಹ್ಮೈವ ಭವತಿ ಎಂದಲ್ಲವೆ, ಮುಂಡಕೋಪನಿಷತ್ತು ಸಾರುತ್ತಿದೆ?

ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಬೇಕಾದದ್ದು ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯ ಮೂಲಕ ವಿವೇಕ ವೈರಾಗ್ಯಾದಿಸಾಧನಚತುಷ್ಟಯ ಸಂಪತ್ತು. ಅನಂತರ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಮುಖಾಂತರ ವೇದಾಂತ ಶ್ರವಣ ಮನನ ನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳು. ಅನಂತರ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಯ ಮೂಲಕ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿ.

ಯೋಗಿನೋ ಭೋಗಿನೋ ವಾಪಿ ತ್ಯಾಗಿನೋ ರಾಗಿಣೋಽಪಿ ಚ।
ಜ್ಞಾನಾನ್ಮೋಕ್ಷೋ ನ ಸಂದೇಹಃ ಇತಿ ವೇದಾಂತಡಿಂಡಿಮಃ ॥

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮಹಾತಪಸ್ವಿನೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಗುರುಭಕ್ತಂ ತಪೋರಕ್ತಂ ವಿರಕ್ತಂ ವಿಷಯಾದಿಷು।
ಸದ್ಗುರುಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ಸದಾ ವೈರಾಗ್ಯಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಜನವರಿ ೨೪
೨೪. ಹೆಚ್ಚಿನ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆ

ಮಹದ್ಭಿಃ ಬ್ರಹ್ಮಾದಿಭಿಃ ಪರಮಪುರುಷಾರ್ಥಸಾಧನತ್ವೇನ ಗುರುಣಾ ಆಯಾಸೇನ ಲಬ್ಧಾ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ।

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಚತುರ್ಮುಖಬ್ರಹ್ಮನೇ ಮುಂತಾದ ದೊಡ್ಡದೊಡ್ಡ ಮಹಾತ್ಮರು ಕೂಡ ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸಾಧನವಾಗಿರುವ ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆ.

ಚತುರ್ಮುಖಬ್ರಹ್ಮನು ವೇದಪುರುಷನು. ಇವನು ಇಡೀ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತೃವಾದವನು. ಇಂಥ ಬ್ರಹ್ಮನು ಕೂಡ ಶ್ರೀಮನ್ನಾರಾಯಣನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡನಂತೆ. ಸಕಲವೇದ ಶಾಸ್ತ್ರ ಪುರಾಣಗಳ ಸಾರವೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು.

ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಚಾರ್ಯಪರಂಪರೆಗೆ ಶ್ರೀಮನ್ನಾರಾಯಣನೇ ಆದಿಗುರು, ಮೂಲಗುರು. ಅವನಿಂದ ಇಂದಿನ ಕಾಲದ ನಮ್ಮ ಗುರುಗಳ ವರೆಗೂ ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಗಂಗಾಪ್ರವಾಹದಂತೆ ಹರಿದು ಬಂದಿರುತ್ತದೆ. ಇದು ಪರಮಪುರುಷಾರ್ಥವೆಂಬ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸಾಧನವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಮಹಾಮಹಾತಪಸ್ವಿಗಳೂ ದೇವಾದಿದೇವತೆಗಳೂ ಗುರುಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ, ತಪಸ್ಸನ್ನು ಆಚರಿಸಿಯೇ ಇಂಥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಸಕಲಶಾಸ್ತ್ರಪಾರಂಗತನಾದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ದಕ್ಕುವದಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾದದ್ದು ಹೆಚ್ಚಿನ ತಪಸ್ಸು. ಇಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸೆಂದರೆ ಉಪವಾಸ ವನವಾಸವಲ್ಲ. ಆರ್ಜವ, ಸತ್ಯ, ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹ, ವಿವೇಕ, ವೈರಾಗ್ಯಾದಿಗಳೇ ತಪಸ್ಸು. ಇದಿದ್ದರೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ನಮ್ಮದಾಗುವದು. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗಪ್ರದರ್ಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಂ ಶಾಸ್ತ್ರಸಾರಜ್ಞಂ ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗಪ್ರದರ್ಶಕಮ್।
ಜೀವನ್ಮು ಕ್ತಂ ಪರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಸನ್ಮಾರ್ಗಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಜನವರಿ ೨೫
೨೫. ಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸಾಕು, ಮುಕ್ತಿಗೆ

ಕರ್ಮಣಾಂ ಸಹಕಾರಿತ್ವಂ ವಾ ಕರ್ಮಶೇಷಾಪೇಕ್ಷಾ ವಾ ನ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಸ್ಯ ಉಪಪದ್ಯತೇ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೪-೭

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಕರ್ಮಗಳ ಸಹಾಯವಾಗಲಿ ಅಪೇಕ್ಷೆಯಾಗಲಿ ಸರ್ವಥಾ ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉದಯಿಸುವದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಸಾಧನಗಳೂ ಬೇಕೇ ಬೇಕು. ಅಂದರೆ ಬಹಿರಂಗಸಾಧನವಾದ ಕರ್ಮಯೋಗವು ಬೇಕು, ಅಂತರಂಗಸಾಧನವಾದ ಧ್ಯಾನಯೋಗವೂ ಬೇಕು, ಅಮಾನಿತ್ವಾದಿ ಸಹಕಾರಿಸಾಧನಗಳೂ ಬೇಕು, ಶ್ರವಣ ಮನನ ನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳೆಂಬ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಸಾಧನಗಳೂ ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕೇ ಬೇಕು. ದೀಪವು ಪ್ರಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತದೆ, ಪ್ರಕಾಶವು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಿ ಎಣ್ಣೆ , ಬತ್ತಿ, ಕಂಬ, ಬೆಂಕಿ ಎಲ್ಲವೂ ಬೇಕು. ಆದರೆ ಪ್ರಕಾಶವು ಬಂದಮೇಲೆ ಕತ್ತಲೆಯನ್ನು ಓಡಿಸುವದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೇನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆ ಜ್ಞಾನವಾದಮೇಲೆ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ತೊಲಗಿಸುವದಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಬೇರಾವ ಸಾಧನಗಳೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ.

ಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿ. ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಿದ ಬಳಿಕ ಅದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಿ ಕರ್ಮಗಳಾಗಲಿ ಉಪಾಸನೆಗಳಾಗಲಿ ಯಾವದೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅಂದರೆ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಾಧನಗಳು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕೇ ಬೇಕು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಾಕೇ ಸಾಕು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉದಯಿಸಿದಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಯಾವ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಾಗಲಿ ಉಪಾಸನೆಯಲ್ಲಾಗಲಿ ವಿನಿಯೋಗಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವು ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಮುಕ್ತಿಹೇತುವಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಸಕಲ ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಗುರಿ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವಿಷಯಭೋಗಪರಾಙ್ಮುಖಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಶೇನ ಸರ್ವಾನರ್ಥನಿವಾರಕಮ್।
ವೇದಾಂತಾರ್ಥಪ್ರವಕ್ತಾರಂ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಣಮಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೨೬
೨೬. ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಪ್ರಯೋಜನ

ಅಸ್ಯ ಅನರ್ಥಹೇತೋಃ ಪ್ರಹಾಣಾಯ ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿದ್ಯಾಪ್ರತಿ-ಪತ್ತಯೇ ಸರ್ವೇ ವೇದಾಂತಾಃ ಆರಭ್ಯಂತೇ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ–ಅಧ್ಯಾಸಭಾಷ್ಯ

ಸಕಲದುಃಖಗಳಿಗೂ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಅಧ್ಯಾಸವೆಂಬ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶಪಡಿಸುವದಕ್ಕಾಗಿ ಮತ್ತು ಆತ್ಮೈಕತ್ವವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸುವದಕ್ಕಾಗಿ ಎಲ್ಲ ವೇದಾಂತಗಳೂ ಹೊರಟಿರುತ್ತವೆ!!

ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರಾಣಿಗೂ ದುಃಖವು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಮಾನವರಂತೂ ಯಾವಾಗಲೂ ದುಃಖಸಾಗರದಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಶ್ರೀಮಂತನಿಗೂ ಬಡವನಿಗೂ, ಪಂಡಿತನಿಗೂ ಪಾಮರನಿಗೂ, ಬಲಿಷ್ಠನಿಗೂ ದುರ್ಬಲನಿಗೂ, ಮಹಾರಾಜನಿಗೂ ರಂಕನಿಗೂ, ಆರೋಗ್ಯವಂತನಿಗೂ ರೋಗಿಗೂ, ವೃದ್ಧನಿಗೂ ಬಾಲಕನಿಗೂ —ಎಲ್ಲರಿಗೂ ದುಃಖವು ಇರುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನೇ ಅನರ್ಥ, ತಾಪ, ಚಿಂತೆ, ಯೋಚನೆ, ಬೇಜಾರು, ದುಗುಡ, ಅಶಾಂತಿ, ಜುಗುಪ್ಸೆ, ಅತೃಪ್ತಿ, ಶೋಕ, ವೇದನೆ ಎಂದು ಬೇರೆಬೇರೆ ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಈ ದುಃಖವು ಯಾರೊಬ್ಬರಿಗೂ ಬೇಡವಾದರೂ ಯಾರನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ.

ಹಾಗಾದರೆ ಈ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ಎಂದರೆ, ಅಜ್ಞಾನವೇ. ಅಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ತಮ್ಮ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದೆ, ತಾನಲ್ಲದ ದೇಹಾದಿಗಳನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿಯುವುದು. ಇದನ್ನೇ ಅಧ್ಯಾಸ, ಅವಿದ್ಯಾ, ಭ್ರಾಂತಿ ಮುಂತಾಗಿ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಈ ಅಜ್ಞಾನವು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಇರುವದರಿಂದ ಇದರ ಫಲವಾದ ದುಃಖವೂ ಇದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದರಿಂದಲೇ ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಪರಮಾನಂದಪ್ರಾಪ್ತಿ ಹಾಗೂ ಕೃತಕೃತ್ಯತೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಬಂಧರಹಿತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕರ್ಮಾತೀತಂ ಗುಣಾತೀತಂ ಜನ್ಮಾತೀತಂ ಜಗದ್ಗುರುಮ್।
ವಂದೇಽಹಂ ಶಂಕರಂ ಧೀರಮ್ ಕರ್ಮಬಂಧನಿವೃತ್ತಯೇ ॥

ಜನವರಿ ೨೭
೨೭. ಕರ್ಮ, ಕರ್ಮಯೋಗ, ಕರ್ಮಾಭಾಸ

ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಂ ಚಿಕೀರ್ಷುಣಾ ಆತ್ಮವಿದಾ ಕ್ರಿಯಮಾಣಂ ಕರ್ಮ ಪರಮಾರ್ಥತಃ ಅಕರ್ಮೈವ, ಬ್ರಹ್ಮಬುದ್ಧಿಉಪಮೃದಿತತ್ವಾತ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೪-೨೪

ಲೋಕಸಂಗ್ರಹವನ್ನು ಮಾಡುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಕರ್ಮಗಳು ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಅಕರ್ಮವೇ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದೂ ಅವನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಾದ ಕಾಮಿಗಳೂ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ವಿವೇಕಿಗಳಾದ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳೂ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಮತ್ತು ಜೀವನ್ಮುಕ್ತರಾದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ನೋಡುವವರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ಮೂರೂ ಒಂದೇ ತೆರನಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಮೂರೂ ಬೇರೆಬೇರೆಯೇ.

ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಾದ ಸಂಸಾರಿಗಳು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮಗಳು ಬಂಧಕವಾಗುತ್ತವೆ. ಫಲಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಮಾಡಲ್ಪಡುವ ಈ ಕರ್ಮಗಳು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಜನ್ಮಾಂತರದಲ್ಲಿ ದೇಹಾಂತರವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತವೆ. ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ವಿವೇಕಿಗಳಾಗಿ ಈ ಬಂಧಕವಾದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೇ ಕರ್ಮಯೋಗವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಇವರಿಗೆ ಫಲದಲ್ಲಾಗಲಿ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಾಗಲಿ ಸಂಗವಿರುವದಿಲ್ಲ. ಭಗವದರ್ಪಣಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಸಮಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರಾಗಿ ಫಲಾಭಿಸಂಧಿಯಿಲ್ಲದೆ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಾರಾದ್ದರಿಂದ ಕರ್ಮಯೋಗ ರೂಪವಾದ ಈ ಕರ್ಮಗಳು ಇವರಿಗೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗುತ್ತವೆ.

ಇನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವಂತೆ ತೋರಿದರೂ ಅದು ಚೇಷ್ಟಾಮಾತ್ರವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಈ ಕರ್ಮಗಳು ಬಂಧಕ ವಲ್ಲ. ಇದು ಅಕರ್ಮವೇ. ಜ್ಞಾನಿಗಳ ಕರ್ಮವು ಕರ್ಮಾಭಾಸಮಾತ್ರ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆರ್ಷಸಂಪ್ರದಾಯವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪ್ರಮಾಣಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಪೂರ್ವತಂತ್ರಾರ್ಥಕೋವಿದಮ್।
ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಮರ್ಮಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಶಂಕರದೇಶಿಕಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೨೮
೨೮. ಸರಿಯಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು

ಪ್ರಮಾಣವಿಜ್ಞಾನಪೂರ್ವಕೋ ಹಿ ಯಜ್ಞಾದಿಃ ತಾಯತೇ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೪

ಪ್ರಮಾಣವಿಜ್ಞಾನಪೂರ್ವಕವಾಗಿಯೇ ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡಬೇಕು.

ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಎರಡು ವಿಧ. ಅವು ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಮತ್ತು ಲೌಕಿಕ. ಲೌಕಿಕಕರ್ಮಗಳೆಂದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ದೇಹೇಂದ್ರಿಯ ಸಂತೃಪ್ತಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವ ದೈನಂದಿನ ವ್ಯವಹಾರಗಳು. ಹಸಿವಾದಾಗ ಊಟಮಾಡುವದು, ಬಾಯಾರಿಕೆಯಾದಾಗ ಕುಡಿಯುವದು, ಆಯಾಸವಾದಾಗ ಮಲಗುವದು; ಧನ, ಗೃಹ, ವಾಹನಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡು ಅನುಭವಿಸುವದು; ಇವೆಲ್ಲ ಲೌಕಿಕಕರ್ಮಗಳು. ಇದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರಪ್ರಮಾಣವೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವು ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿರುವ ದೃಷ್ಟಾರ್ಥಕರ್ಮಗಳು.

ಆದರೆ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಪ್ರಮಾಣ. ಶ್ರೌತ ಸ್ಮಾರ್ತಕರ್ಮಗಳನ್ನು ನಮಗೆ ತೋಚಿದಂತೆ ಮಾಡಬಾರದು. ಇದರಿಂದ ಅನರ್ಥವೇ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮಗಳಿಗೇ ವೈದಿಕಕರ್ಮಗಳೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಶ್ರುತಿಸ್ಮೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆಯೇ ಈ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು. ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತವಾದ ಕರ್ಮವು ಧರ್ಮವೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಶಾಸ್ತ್ರನಿಷಿದ್ಧವಾದ ಕರ್ಮವು ಅಧರ್ಮವೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಈ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಫಲಗಳು ಅದೃಷ್ಟವಾಗಿರುವದರಿಂದ ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತರೀತಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಮಾಡಬೇಕು. ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆಡಂಬರವೇ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲವೂ ಅನುಕೂಲಸಿಂಧುವಾಗಿರುತ್ತದೆ, ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ತಿಳಿದು, ಸರಿಯಾಗಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಸತ್ಫಲವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರಣಪರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಸಾರಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮಾವಗತಿಸಾರದಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಪರಂ ಶುದ್ಧಂ ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಜನವರಿ ೨೯
೨೯. ವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರದಿಂದಲೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ

ವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರಣಾಧ್ಯವಸಾನನಿರ್ವೃತ್ತಾ ಹಿ ಬ್ರಹ್ಮಾವಗತಿಃ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೨

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಾನುಭವವು ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡಿ ನಿಶ್ಚಯಮಾಡಿಕೊಂಡದ್ದರಿಂದಲೇ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಾವಗತಿಯೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವೆಂದರ್ಥ. ಇದಕ್ಕೇ ‘ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಾನು ಭವ’ ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಇದು ಅಂತಃಕರಣದಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುವ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಇದೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಇದು ಉಂಟಾಯಿತೆಂದರೆ ಮುಕ್ತಿಯು ಕರಗತವಾದಂತೆಯೇ. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಗಳು ಬೇಕೇ ಹೊರತು ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಅಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಮೋಕ್ಷವು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧ.

ಸರಿ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಂಬುದೇ ಸಾಧಕ ರಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾದ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಸಾಧಕರು ನಾನಾ ತರಹದ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವ ಮಾತು “ನಮಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಇನ್ನೂ ಉಂಟಾಗಲಿಲ್ಲ” ಎಂಬುದು.

ಹಾಗಾದರೆ ಯಾತರಿಂದ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ನಮಗೆ ಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ? ಎಂದರೆ, ವೇದಾಂತದಿಂದ. ಓಹೋ! ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಓದಿಬಿಟ್ಟರೆ ಜ್ಞಾನವಾದೀತೆ? ಎಂದರೆ, ಹಾಗಲ್ಲ. ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿ, ಅದರಂತೆ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಕೊಂಡರೆ ಆಗ ಅದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅನೇಕ ಪ್ರಕಾರಗಳಿಂದ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಭಾಷ್ಯಕಾರ ಶಂಕರರು ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಸೂಕ್ತವಾದ ಉತ್ತರಗಳನ್ನು ತಮ್ಮ “ಪ್ರಸ್ಥಾನತ್ರಯಭಾಷ್ಯ”ಗಳಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟಿರುತ್ತಾರೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಾಗ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಆಗಮಾಚಾರ್ಯಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆಚಾರ್ಯಮ್ ಆಗಮಾಭಿಜ್ಞಂ ಮನಃಸಂಸ್ಕಾರಕಾರಕಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವೋಪದೇಷ್ಟಾರಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ದೇಶಿಕಮ್ ॥

ಜನವರಿ ೩೦
೩೦. ‘ಸುಸಂಸ್ಕೃತ’ವಾದ ಮನಸ್ಸು

ಆಚಾರ್ಯಾಗಮಸಂಸ್ಕೃತೇನ ಮನಸೈವ ಇದಂ ಬ್ರಹ್ಮ ಏಕ-ರಸಮ್ ಆಪ್ತವ್ಯಮ್। ‘ಆತ್ಮೈವ ಸರ್ವಂ, ನಾನ್ಯದಸ್ತಿ’ ಇತಿ ॥

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೧೧

ಆಚಾರ್ಯರು ಮತ್ತು ಆಗಮಗಳಿಂದ ಸಂಸ್ಕೃತವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ಏಕಮೇವ ಅದ್ವಿತೀಯವಾಗಿರುವ ಏಕರಸವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತನ್ನ ಆತ್ಮನೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. “ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲವೂ ಆತ್ಮನೇ, ತನಗಿಂತ ಬೇರೆಯಿಲ್ಲ” ಎಂಬುದನ್ನು ಸುಸಂಸ್ಕೃತವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ಅರಿಯಬೇಕು.

ಲೌಕಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಸುಲಭವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡುಬಿಡುತ್ತೇವೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಯಾವ ವಿಶೇಷವಾದ ಯೋಗ್ಯತೆಯಾಗಲಿ ಸಂಸ್ಕಾರವಾಗಲಿ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರ , ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರ , ಜೀವಶಾಸ್ತ್ರ , ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರ , ಗಣಿತಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಆಳವಾಗಿ ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಂದು ಯೋಗ್ಯತೆಯು ಬೇಕೇ ಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಇನ್ನು ಲೋಕಾಂತರ ಜನ್ಮಾಂತರಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಇನ್ನೂ ವಿಶೇಷ ಯೋಗ್ಯತೆಯು ಖಂಡಿತಾ ಬೇಕೇ ಬೇಕು.

ಇದೆಲ್ಲವೂ ಅನಾತ್ಮವಿಚಾರವಾಯಿತು. ಇನ್ನು ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ, ‘ನಾನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನು’ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರಂತೂ ಈ ಅಸಂಸ್ಕೃತವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಖಂಡಿತಾ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಸುಸಂಸ್ಕೃತವಾದ ಮನಸ್ಸೇ ಬೇಕು. ಸರಿ, ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಈ ಸಂಸ್ಕಾರ ಬರುವದು ಹೇಗೆ? ಮತ್ತು ಏತರಿಂದ? ಅಂದರೆ, ಆಚಾರ್ಯರು ಮತ್ತು ಆಗಮಗಳಿಂದ. ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ಬಲ್ಲ ಆಚಾರ್ಯರಿಂದ ವೇದಾಂತಗಳ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾ ಇದ್ದರೆ ಅಂಥವನ ಮನಸ್ಸು ಸುಸಂಸ್ಕೃತವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಚಾರ್ಯಾಯ ಶ್ರೀಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರವಕ್ತಾರಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಮಾರ್ಗಗಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪರಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ವಂದೇ ಶ್ರೀಶಂಕರಂ ಮುದಾ ॥

ಜನವರಿ ೩೧
೩೧. ಆಸಕ್ತಿಯಿದ್ದವರಿಗೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿ

ಸ್ತುತ್ಯಾ ಪ್ರರೋಚಿತಾಯಾಂ ಹಿ ವಿದ್ಯಾಯಾಂ ಸಾದರಾಃ ಪ್ರವರ್ತೇರನ್ಮುಮುಕ್ಷವಃ।

ಮುಂಡಕಭಾಷ್ಯ–ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಹೊಗಳಿ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ರುಚಿಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿದರಲ್ಲವೆ, ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾದ ಸಾಧಕರು ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತರಾಗುವದು?

ಲೌಕಿಕವಿದ್ಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವಷ್ಟು ಆಸಕ್ತಿಯು, ಶ್ರದ್ಧೆಯು ಅಧ್ಯಾತ್ಮವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಮಾನವರಿಗೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಹೆಚ್ಚಿನ ಹಣವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಾದರೂ ಲೌಕಿಕವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಏಕೆ ಹೀಗೆ ಆಸಕ್ತಿಯು ಇಲ್ಲ? ಎಂದು ಅನೇಕರು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ, ಅವರಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಅಭಿರುಚಿಯು ಬಂದಿಲ್ಲವೆಂಬುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ? ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ ಸಂಪನ್ನರಾದ ಆಚಾರ್ಯರು ಅಂಥವರಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಹೇಳಿ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಅಭಿರುಚಿಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡದಿರುವದು.

ಶ್ರುತಿಗಳು ಹಾಗೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಚಾರ್ಯರುಗಳು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಹೊಗಳಿ ಸಾಧಕರಿಗೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಅದು ಹೇಗೆಂದರೆ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಸರ್ವವಿದ್ಯೆಗಳಿಗೂ ಮೂಲವಾದದ್ದು , ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಸರ್ವದುಃಖನಿವೃತ್ತಿ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಪರಮಶಾಂತಿ ಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಶೋಕಮೋಹಗಳ ಸಂಪೂರ್ಣನಾಶ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದಲೇ ಕೃತಕೃತ್ಯತೆ, ಇಂಥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾರಾಯಣನು ಬ್ರಹ್ಮದೇವನಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದನಂತೆ ಇತ್ಯಾದಿ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನೂ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಮೋಕ್ಷಾನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯಬಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಂ ಬ್ರಹ್ಮಭೂತಂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೇನ ತೇಜಸಾ।
ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರದಾತಾರಂ ಶಂಕರಂ ದೇಶಿಕಂ ಭಜೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೧
೨೪೫. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಫಲ

ಸ್ಪಷ್ಟಂ ಹಿ ಶ್ರುತಿಃ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಮೇವ ಬ್ರಹ್ಮವಿದೋ ದರ್ಶಯತಿ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೧

ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅರಿತವನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಫಲವೆಂದು ಶ್ರುತಿಯು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತೋರಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಲೌಕಿಕವಿದ್ಯೆಗೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವುಂಟು. ಲೌಕಿಕವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಧನಪ್ರಾಪ್ತಿ , ಕೀರ್ತಿಪ್ರಾಪ್ತಿ , ಗೌರವಪ್ರಾಪ್ತಿ , ಅಧಿಕಾರಪ್ರಾಪ್ತಿ , ಆರೋಗ್ಯಪ್ರಾಪ್ತಿ ಮುಂತಾದದ್ದು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಲೌಕಿಕವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯನು ಎಷ್ಟೇ ಮುಂದುವರೆದರೂ ಅದರಿಂದ ಕೇವಲ ‘ಭುಕ್ತಿ’ಯು ದೊರಕೀತೇ ಹೊರತು ‘ಮುಕ್ತಿ’ಯು ದೊರಕುವದಿಲ್ಲ. ಲೌಕಿಕವಿದ್ಯೆಗಳಿಂದ ದೊರಕುವ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆಯತಕ್ಕ ಫಲಗಳೇ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅನಿತ್ಯವಾಗಿರುತ್ತವೆ.

ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಉಂಟಾಗಿರುವ ಫಲವಾದರೊ, ಎಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಲೌಕಿಕವಾದ ಯಾವ ಫಲಗಳೂ ಉಂಟಾಗಲಾರವು. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಲೌಕಿಕಫಲಗಳಿಗೂ ಯಾವ ಯಾವ ನಂಟೂ ಇಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ದೊರಕುವ ಫಲವೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ. ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೆಂಬುದೂ ಸರಿಯಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮವು ನಿತ್ಯಪ್ರಾಪ್ತವಾದ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿದೆ.

ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವಂತೆ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವೆಂದು ತಿಳಿದವನಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಆಗುತ್ತದೆ. ಅಂದರೆ ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಸಂಸಾರಿತ್ವವು ತೊಲಗುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಜನ್ಮಾಂತರವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ! ಇವನೇ ಜೀವನ್ಮು ಕ್ತನು. ಇವನೇ ಕೃತಕೃತ್ಯನು. ಇವನು ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪನೇ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮುಕ್ತಿರಹಸ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಉತ್ಪಾದ್ಯಾದಿವಿನಿರ್ಮುಕ್ತಮುಕ್ತಿತತ್ತ್ವೋಪದೇಶಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ದೇಶಿಕಂ ವಂದೇ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಂ ಜಗದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨
೨೪೬. ಮೋಕ್ಷವು ಈ ‘ನಾಲ್ಕೂ’ ಅಲ್ಲ!

ನ ಮೋಕ್ಷಃ ಉತ್ಪಾದ್ಯಃ, ನ ಚ ಪ್ರಾಪ್ಯಃ, ನ ಚ ವಿಕಾರ್ಯಃ, ನ ಚ ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯಃ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೧-೪

ಮೋಕ್ಷವು ಉತ್ಪಾದ್ಯವಲ್ಲ , ಪ್ರಾಪ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ , ವಿಕಾರ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ , ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ.

ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಹಾಗೂ ಉಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ದೊರಕುವ ಎಲ್ಲ ಫಲಗಳನ್ನು ಉತ್ಪಾದ್ಯ (ಉಂಟುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದದ್ದು) , ಪ್ರಾಪ್ಯ (ಹೊಂದಲ್ಪಡಬೇಕಾದದ್ದು ) , ವಿಕಾರ್ಯ (ಬದಲಾವಣೆ ಹೊಂದತಕ್ಕದ್ದು) ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯ (ಶುದ್ಧಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದದ್ದು) —ಎಂದು ನಾಲ್ಕು ಭಾಗಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಈ ನಾಲ್ಕು ವಿಭಾಗಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಕರ್ಮಗಳ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಸೇರಿಹೋಗುತ್ತವೆ. ಈ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅನಿತ್ಯವಾದವುಗಳೇ, ನಾಶವಾಗತಕ್ಕವುಗಳೇ!

ಆದರೆ ಮೋಕ್ಷವು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಫಲ. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ದೊರಕುವ ಫಲವು ಮುಕ್ತಿಯು. ಇದು ಈ ಮೇಲಿನ ನಾಲ್ಕು ವಿಭಾಗಗಳಲ್ಲೂ ಸೇರುವ ಫಲವಲ್ಲ. ಕರ್ಮಯೋಗಾನುಷ್ಠಾನದಿಂದ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಉಪಾಸನೆಯಿಂದ ಅಂತಃಕರಣದ ಏಕಾಗ್ರತೆಯುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಅನಂತರ ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥವಿಚಾರದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅಧ್ಯಾಸನಾಶವು, ಅವಿದ್ಯಾನಿವೃತ್ತಿಯು. ಅದೇ ಮುಕ್ತಿಯು.

ಮೋಕ್ಷವು ನಿತ್ಯಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವದರಿಂದ ಉತ್ಪಾದ್ಯವಲ್ಲ ; ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವದರಿಂದ ಇದು ಪ್ರಾಪ್ಯವಲ್ಲ ; ಅವಯವಗಳು ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ವಿಕಾರ್ಯವಲ್ಲ ; ನಿತ್ಯಪರಿಶುದ್ಧಸ್ವರೂಪವಾದ್ದ ರಿಂದ ಮೋಕ್ಷವು ಸಂಸ್ಕಾರ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ನಿತ್ಯ! ನಿತ್ಯಶುದ್ಧನಿತ್ಯಬುದ್ಧನಿತ್ಯಮುಕ್ತಸ್ವರೂಪವೇ ಮೋಕ್ಷವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪರಮಾರ್ಥರಹಸ್ಯವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಪರಮಾರ್ಥವಿದಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸರ್ವತ್ರಾಭೇದದರ್ಶಿನಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಸರ್ವತ್ರಾಭೇದಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೩
೨೪೭. ಇದೆಲ್ಲವೂ ‘ನಾಟಕ’ಮಾತ್ರ!

ಅಯಂ ಶಿಷ್ಯಾದಿಭೇದವಿಕಲ್ಪೋಽಪಿ ಪ್ರಾಕ್ ಪ್ರತಿಬೋಧಾದೇವ ಉಪದೇಶನಿಮಿತ್ತಃ , ನ ತು ಪರಮಾರ್ಥಃ।

ಮಾಂಡೂಕ್ಯಗೌಡಪಾದಕಾರಿಕಾಭಾಷ್ಯ ೧-೧೮

ಶಿಷ್ಯ , ಗುರು—ಮುಂತಾದ ಈ ವಿಕಲ್ಪಗಳೂ ಕೂಡ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ ಉಪದೇಶಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಹೊರತು ಪರಮಾರ್ಥವಲ್ಲ.

ಅದ್ವೈತವೇದಾಂತವೆಂದರೆ ದ್ವೈತವೇ ಇಲ್ಲದ ಸಿದ್ಧಾಂತ. ಅಂದರೆ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಇಲ್ಲದಿರುವ ದರ್ಶನವೇ ಅದ್ವೈತದರ್ಶನವು. ಹಾಗಾದರೆ ಅದ್ವೈತದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಶಿಷ್ಯ, ಗುರು, ಬಂಧ, ಮೋಕ್ಷ , ಅವಿದ್ಯಾ, ಸಾಧನಗಳು, ಇವುಗಳಿಗೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲವಲ್ಲ? ಗುರು, ಶಿಷ್ಯ, ಬ್ರಹ್ಮವೆಂಬ ಭೇದವೇ ಇಲ್ಲವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಯಾರಿಗಾಗಿ ಉಪದೇಶ? ಯಾರಿಂದ ಉಪದೇಶ? ಯಾರ ಬಗೆಗೆ ಉಪದೇಶ? ಏತಕ್ಕಾಗಿ ಉಪದೇಶ? ಎಲ್ಲವೂ ‘ಸುಳ್ಳು’ ಎಂದಾಯಿತಲ್ಲ! ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಅನೇಕರು ಆಕ್ಷೇಪಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಹೀಗೆ ಸಮಾಧಾನ:

ಹೌದು, ದಿಟ. ಈ ಭೇದವೆಲ್ಲವೂ ಅಜ್ಞಾನದ ಹಂತದಲ್ಲಿಯೇ ಹೊರತು ಜ್ಞಾನವಾದ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಇಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರ , ಉಪದೇಶ, ಶಿಷ್ಯ, ಗುರು—ಈ ಭೇದವು ಯಾವದೂ ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ತತ್ತ್ವ ವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವದಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಭೇದವನ್ನು ಅಧ್ಯಾರೋಪ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಉಪದೇಶದ ಭೇದವೆಲ್ಲವೂ ಬರೀ ‘ನಾಟಕ’ ಮಾತ್ರ. ತತ್ತ್ವವು ಅಂದರೆ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಆಗ ಅದ್ವೈತಜ್ಞಾನದ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ತಿಳಿದರೆ ಯಾವ ಭೇದವೂ ಇಲ್ಲ. ಅದ್ವೈತವೇ ಪರಮಾರ್ಥ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿದಗ್ಧಕರ್ಮಣೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನನಿಷ್ಠಂ ತಂ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಭಾಸ್ಕರಮ್।
ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿದಗ್ಧಕರ್ಮಾಣಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೪
೨೪೮. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಸರ್ವಕರ್ಮಗಳೂ ಭಸ್ಮ!

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಂ ಸರ್ವಕರ್ಮಣಾಂ ನಿರ್ಬೀಜತ್ವೇ ಕಾರಣಮ್।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೪-೩೭

ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳೂ ನಿರ್ಬೀಜವಾಗುವದಕ್ಕೆ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವೇ ಕಾರಣ.

ಜನ್ಮಮರಣ, ಸುಖದುಃಖಮಯವಾಗಿರುವ ಈ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕರ್ಮಗಳೇ ಕಾರಣ. ಕರ್ಮಗಳು ಜನ್ಮಜನ್ಮಾಂತರಗಳಿಂದಲೂ ವಾಸನಾರೂಪದಿಂದ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ನಮ್ಮನ್ನು ಜನ್ಮಕೂಪಕ್ಕೆ ತಳ್ಳುತ್ತಿವೆ. ನಿತ್ಯಕರ್ಮಗಳು, ನೈಮಿತ್ತಿಕ ಕರ್ಮಗಳು, ಕಾಮ್ಯಕರ್ಮಗಳು ಮತ್ತು ಪ್ರತಿಷಿದ್ಧ ಕರ್ಮಗಳೆಂದು ಕರ್ಮಗಳು ನಾಲ್ಕು ರೂಪವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಇನ್ನು ಈ ಕರ್ಮಗಳೇ ಫಲವನ್ನು ಕೊಡುವಾಗ ಪ್ರಾರಬ್ಧ , ಸಂಚಿತ, ಆಗಾಮಿ ಎಂದು ಮೂರು ವಿಭಾಗವಾಗುತ್ತವೆ. ಏನೇ ಮಾಡಿದರೂ ಈ ಕರ್ಮಗಳು ಮಾತ್ರ ನಾಶವಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದರಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಈ ಕರ್ಮರಾಶಿಗಳು ಪೂರಾ ಸುಟ್ಟುಬೂದಿಯಾಗುತ್ತವೆ!

ಏಕೆಂದರೆ ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಮೂಲ ಅವಿದ್ಯೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ತನ್ನನ್ನು ದೇಹಾದಿರೂಪನೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವ ಅಜ್ಞಾನ. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಕಾಮಗಳು, ಕಾಮಪ್ರೇರಿತವಾಗಿ ಕರ್ಮಗಳು, ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಭೋಗ, ಭೋಗಕ್ಕಾಗಿ ದೇಹ, ದೇಹಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಜನ್ಮ—ಇದು ಸಂಸಾರಚಕ್ರ.

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವನ್ನು ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದೆ. ಅಗ್ನಿಯು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಸುಟ್ಟುಬೂದಿಮಾಡಿಬಿಡುವಂತೆ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯೂ ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ವಾಸನೆಗಳನ್ನೂ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಧ್ವಂಸಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಎಂದರೆ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿರುವ ಶರೀರೋತ್ಪಾದಕ ಬೀಜಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನಿಯ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮವುಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವನ್ನೇ ಹೊಂದಿಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸುಸಂಸ್ಕಾರವತೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಮರ್ಥಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಶಾಂತಂ ವೇದಾಂತಾರ್ಥಾವಬೋಧಕಮ್।
ಭಾಗಿನಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೫
೨೪೯. ಜ್ಞಾನವುಂಟಾಗದಿರುವದಕ್ಕೆ ಎರಡು ಕಾರಣ

ಶೃಣ್ವಂತೋಽಪಿ ಬಹವಃ ಆತ್ಮಾನಂ ನ ವಿದಂತಿ ಅಭಾಗಿನಃ, ಅಸಂಸ್ಕೃತಾತ್ಮಾನಃ ನ ವಿಜಾನೀಯುಃ।

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೭

ಶ್ರವಣಮಾಡಿದರೂ ಅನೇಕರು ಆತ್ಮನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯರು. ಏಕೆಂದರೆ ಇವರು ಅದೃಷ್ಟವಂತರಲ್ಲ , ಇವರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ವೇದಾಂತದ ಸಂಸ್ಕಾರವು ಆಗಿರುವದಿಲ್ಲ.

ವೇದಾಂತವಿಚಾರಗಳನ್ನು , ಆತ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಶವನ್ನು ಕೇಳುವವರೇ ಬಹಳ ವಿರಳ, ಆ ಕೇಳುವವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವವು ಅರ್ಥವಾಗುವದೂ ಇಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ವೇದಾಂತಶ್ರವಣಮಾಡುವವರಿಗೆಲ್ಲ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಆಗುವಂತೆ ಇದ್ದಿದ್ದರೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು! ಆದರೆ ಪೂರ್ವಸಿದ್ಧತೆಗಳಿಲ್ಲದೆ ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ.

ಶ್ರವಣವನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗದಿರುವದಕ್ಕೆ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಎರಡು ಕಾರಣಗಳು: ಒಂದು, ಉಪದೇಶಮಾಡುವ ಸದ್ಗುರುವು ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಾಗದೆ ಬರೀ ಒಣಪಂಡಿತನಾಗಿರುವದು. ಮತ್ತೊಂದು, ಜಿಜ್ಞಾಸುವಿಗೆ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರವಿಲ್ಲದಿರುವದು. ಉಪದೇಶಿಸುವ ಆಚಾರ್ಯನು ಶ್ರೋತ್ರಿಯನೂ ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನೂ ಆಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಯೋಗ್ಯತೆಯಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಆ ಉಪದೇಶವು ಫಲಕಾರಿಯಾಗಲಾರದು.

ಶಮದಮಾದಿಗಳಿಂದ, ವಿವೇಕವೈರಾಗ್ಯಗಳಿಂದ, ಸದ್ಗುರುಸೇವೆಯಿಂದ, ಆರ್ಜವ, ಸತ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿಸಾಧನಗಳಿಂದ ಚಿತ್ತಸಂಸ್ಕಾರವುಳ್ಳವನಾಗಿ ವೇದಾಂತ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಶ್ರವಣಮಾಡಿ ಮನನಮಾಡಿದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಲಭಿಸುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಮುಕ್ತಿರಹಸ್ಯವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸದ್ಯೋಮುಕ್ತಿರಹಸ್ಯಜ್ಞಂ ವಿದ್ಯಾಮರ್ಮವಿದಂ ಗುರುಮ್।
ಶಂಕರಂ ಮುಕ್ತಿದಂ ವಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೬
೨೫೦. ವಿದ್ಯೆಯೊಂದೇ ಸಾಕು, ಮುಕ್ತಿಗೆ

ಕೇವಲಾಯಾಃ ಏವ ವಿದ್ಯಾಯಾಃ ಪರಂ ಶ್ರೇಯಃ ಇತಿ ಸಿದ್ಧಮ್।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೧-೧೧

ಕೇವಲ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೊಂದರಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ— ಎಂದು ಸಿದ್ಧವಾಯಿತು.

ಮುಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಜನ್ಮಮರಣಬಂಧನದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ. ಇದಕ್ಕೇ ಮೋಕ್ಷವೆಂದೂ ಹೆಸರು. ಕೈವಲ್ಯ, ಬ್ರಾಹ್ಮೀಸ್ಥಿತಿ, ಅಮೃತತ್ವವೆಂದೂ ಇದಕ್ಕೇ ಹೆಸರು. ಮುಕ್ತಿಯೇ ಪರಮಪುರುಷಾರ್ಥವು. ಮುಕ್ತಿಯೇ ಮಾನವಜನ್ಮದ ಗುರಿ. ಮುಕ್ತಿಯೇ ಸಕಲ ಸಾಧನಗಳಿಗೂ ಪರಮಫಲ. ಮುಕ್ತಿಯೊಂದನ್ನು ಪಡೆಯದೆ ಇನ್ನು ಬೇರೆ ಏನೇ ಫಲವನ್ನು ಪಡೆದರೂ ಮಾನವಜನ್ಮವು ಬಂದದ್ದೇ ವ್ಯರ್ಥ!

ಸರಿ, ಸಂತೋಷ. ಈ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಾಧನವು ಯಾವದು? ಕರ್ಮಗಳೇ? ಧ್ಯಾನಯೋಗವೇ? ಭಕ್ತಿಯೋಗವೇ? ಎಂದರೆ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಾಧನ. ಉಳಿದ ಎಲ್ಲ ಸಾಧನಗಳೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಸಹಾಯಕವಾಗುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಬೇಕು, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಸಾಕು. ಇದಕ್ಕೇನು ಕಾರಣ? ಎಂದರೆ ಮುಕ್ತಿಯು ಪ್ರಾಪ್ಯವಾದ ಫಲವೇ ಅಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿಯು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಸಹಜವಾಗಿ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವ ಫಲವು. ಅಜ್ಞಾನವೇ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿದೆ. ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾದಕೂಡಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ತೋರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಅಜ್ಞಾನವು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ಕರ್ಮೋಪಾಸನಾದಿಗಳಿಂದ ಅಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕೇವಲ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೇ. ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಮರಣಾನಂತರ ಸ್ವರ್ಗವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಈಗಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮತತ್ತ್ವನಿಷ್ಠಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

‘ಅಹಂ ಜಾನಾಮಿ ತದ್ಬ್ರಹ್ಮ’ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನನಿರಾಸಕಮ್।
ಸದ್ಗುರುಂ ಮದ್ಗುರುಂ ಭಕ್ತ್ಯಾ ಪ್ರಣಮಾಮೀಹ ಶಂಕರಮ್ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೭
೨೫೧. “ನಾನು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿ” ಎಂಬುದೂ ತಪ್ಪು

ತಸ್ಮಾತ್ “ಸುಷ್ಠು ವೇದಾಹಂ ಬ್ರಹ್ಮ” ಇತಿ ಪ್ರತಿಪತ್ತಿಃ ಮಿಥ್ಯಾ ಏವ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೧

ಆದ್ದರಿಂದ ‘ನಾನು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂಬೀ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೂ ತಪ್ಪಾದದ್ದೇ.

ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗುವ ವಸ್ತುವಲ್ಲ. ಗಡಿಗೆ, ಪುಸ್ತಕ ಮುಂತಾದವುಗಳನ್ನು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ತಿಳಿಯುತ್ತೇವೆ. ಹೀಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಗೋಚರವಲ್ಲ. ರೂಪ ಶಬ್ದ ರಸ ಗಂಧ ಸ್ಪರ್ಶಗಳುಳ್ಳ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನಾವು ಕಣ್ಣು ಕಿವಿ ನಾಲಿಗೆ ಮೂಗು ಚರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಅರಿಯಬಲ್ಲೆವು. ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಹೀಗೆ ರೂಪಾದಿಗಳು ಇಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಪ್ರಮಾಣಗಳಿಂದ ತಿಳಿಯುವದಕ್ಕಾಗುವದಿಲ್ಲ.

ಇನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದಲೂ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಊಹಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಗೋಚರವಲ್ಲದ ಕೆಲವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನಾವು ತರ್ಕದಿಂದ, ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಊಹಿಸಿ ತಿಳಿಯುತ್ತೇವೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಆದರೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸದಿರುವ ಬೆಂಕಿಯನ್ನು, ಹತ್ತಿರವಿರುವ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸುವ ಹೊಗೆಯಿಂದ ತಿಳಿಯುತ್ತೇವಲ್ಲವೆ? ಹೀಗೆ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಅನುಮಾನಪ್ರಮಾಣದಿಂದಲೂ ಅರಿಯುವದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಯಾವ ಗುರುತೂ ಇಲ್ಲ.

ಹಾಗಾದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಯುವದೆಂದರೇನು? ಹೇಗೆ ತಿಳಿಯುವದು? ಎಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವದು ಎಂದರ್ಥ. ಬ್ರಹ್ಮವು ತನ್ನ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುವದರಿಂದ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿದವನೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಯು. ಬ್ರಹ್ಮರೂಪನಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವದೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸದ್ಗುಣಸಾಗರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಗುಣಾಢ್ಯಾಯ ನಮಸ್ತುಭ್ಯಂ ವಿರಕ್ತಾಯ ವಿವೇಕಿನೇ।
ಗುರೂಣಾಂ ಗುರವೇ ನಿತ್ಯಂ ಶಂಕರಾಯ ಮಹಾತ್ಮನೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೮
೨೫೨. ಗುಣಾಢ್ಯರಿಗೇ ಉಪದೇಶ ಮಾಡಬೇಕು

ಗುಣಾಧಿಕೈರ್ಹಿ ಗೃಹೀತೋಽನುಷ್ಠೀಯಮಾನಶ್ಚ ಧರ್ಮಃ ಪ್ರಚಯಂ ಗಮಿಷ್ಯತಿ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಸದ್ಗುಣಸಂಪನ್ನರಾದವರಿಂದ ತಿಳಿದು ಅನುಷ್ಠಾನಮಾಡಲ್ಪಡುವ ಧರ್ಮವು ಜನಪ್ರಿಯವಾಗಿ ಪ್ರಚಾರಕ್ಕೆ ಬಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ.

ಕೌರವರ ಹನ್ನೊಂದು ಅಕ್ಷೌಹಿಣೀ ಸೈನ್ಯ ಮತ್ತು ಪಾಂಡವರ ಏಳು ಅಕ್ಷೌಹಿಣೀ ಸೈನ್ಯ; ಒಟ್ಟು ಹದಿನೆಂಟು ಅಕ್ಷೌಹಿಣೀ ಸೈನ್ಯವಿದ್ದರೂ ಏಕೆ ಭಗವಂತನು ಅರ್ಜುನನಿಗೇ ಗೀತೋಪದೇಶವನ್ನು ಮಾಡಿದನು? ಎಂದರೆ ಅರ್ಜುನನು ಉತ್ತಮಾಧಿಕಾರಿಯಾಗಿದ್ದನು. ಇವನಲ್ಲಿ ವಿವೇಕ, ಭಕ್ತಿ , ಇಂದ್ರಿಯನಿಗ್ರಹ, ಏಕಾಗ್ರತೆ, ಅಹಿಂಸಾ, ಆರ್ಜವ—ಮುಂತಾದ ಸದ್ಗುಣಗಳು ತುಂಬಿದ್ದವು.

ವೇದಾಂತವನ್ನಾಗಲಿ ಗೀತೆಯನ್ನಾಗಲಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವವರಿಗೆ ಇಂಥ ಸದ್ಗುಣಗಳು ಇದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಅದರಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂಥವರಿಗೆ ಉಪದೇಶ ಮಾಡಿದಾಗ ಮಾತ್ರವೇ ಅದು ಫಲಕಾರಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ವೇದಾಂತಗಳ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅದರಂತೆ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಅದು ಸಫಲವಾಗುತ್ತದೆ.

ವೇದಾಂತವು ಗಿಳಿಪಾಠವಲ್ಲ , ಇದು ಖ್ಯಾತಿ ಲಾಭ ಪೂಜೆಗಳಿಗಾಗಿ ಹೊರಟ ಶಾಸ್ತ್ರವಲ್ಲ , ಇದು ಪವಾಡವಿದ್ಯೆಯೂ ಅಲ್ಲ. ವೇದಾಂತವು ಜೀವನಶಾಸ್ತ್ರ. ವೇದಾಂತವೂ ಗೀತೆಯೂ ಮೋಕ್ಷಶಾಸ್ತ್ರ. ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠನಾದ ಆಚಾರ್ಯನು ಪ್ರಶಾಂತಚಿತ್ತನಾದ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಇದನ್ನು ತಿಳಿಸಬೇಕು. ಅನಧಿಕಾರಿಗಳಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿದ ವಿದ್ಯೆಯು ನಿರರ್ಥಕವಾಗುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಮರ್ಯಾದಾವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯಮರ್ಮಜ್ಞಂ ಸುಪ್ತಿತತ್ತ್ವವಿದಂ ಮುನಿಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಜೀವಾವಿದ್ಯಾನಿರಾಸಕಮ್ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೯
೨೫೩. ಇದು ‘ವೇದಾಂತಸಂದೇಶ’

ಸುಷುಪ್ತಿಕಾಲೇ ಚ ಪರೇಣ ಬ್ರಹ್ಮಣಾ ಜೀವಃ ಏಕತಾಂ ಗಚ್ಛತಿ ಇತಿ ವೇದಾಂತಮರ್ಯಾದಾ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೧-೪-೧೮

ನಿದ್ರೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಜೀವನು ಪರಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿರುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದು ವೇದಾಂತಗಳ ಸಂದೇಶವು.

ಸುಷುಪ್ತಿಯೆಂದರೆ ನಿದ್ರೆಯು. ಜಾಗ್ರತ್ ಸ್ವಪ್ನಗಳೆಂದರೆ ಎಚ್ಚರ ಮತ್ತು ಕನಸುಗಳು. ಜಾಗ್ರತ್, ಸ್ವಪ್ನ ಸುಷುಪ್ತಿಗಳಿಗೆ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿರುವ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕಾನುಭವ. ಇದರ ಅನುಭವದಿಂದ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ.

ಸುಷುಪ್ತಿಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ವಿಮರ್ಶಕರು ಒಂದೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವಿಮರ್ಶಿಸಿ ಅವರವರಿಗೆ ತೋಚಿದಂತೆ ನಿರ್ಣಯಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತದಲ್ಲಿ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾದ ಸಾಧಕರಿಗೆ ಬೇಕಾದದ್ದು ವೇದಾಂತಗಳ ನಿರ್ಣಯ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸಂದೇಶವೇ ನಿಷ್ಪಕ್ಷವಾದ ಶುದ್ಧವಾದ ನಿರ್ಣಯವು!

ನಿದ್ರಾಸಮಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಜೀವರುಗಳೂ ತಮ್ಮ ಔಪಾಧಿಕ ಭೇದವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದ ತಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿರುತ್ತಾರೆ— ಎಂಬುದೇ ವೇದಾಂತಗಳ ನಿಲುಮೆ. ಎಚ್ಚರ ಕನಸುಗಳಲ್ಲಿ ಜೀವರುಗಳಿಗೆ ಉಪಾಧಿಸಂಬಂಧದಿಂದ ಅನೇಕ ಭೇದಗಳು ತೋರುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಗಂಡು ಹೆಣ್ಣು ಹುಡುಗ ಮುದುಕ ಬಡವ ಬಲ್ಲಿದ ಮುಂತಾದ ಭೇದಗಳೆಲ್ಲವೂ ಎಚ್ಚರ ಕನಸುಗಳಲ್ಲಿ ತೋರುತ್ತಿವೆಯಲ್ಲವೆ? ಇದಾವುದೂ ಗಾಢನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೂ ತೋರುವದಿಲ್ಲ. ಸುಷುಪ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಸಮನಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಜ್ಞಾನಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲರೂ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪರೇ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತರಾಜಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅಧ್ಯಾರೋಪಾಪವಾದಾಭ್ಯಾಂ ನಿರ್ವಿಶೇಷಾತ್ಮಬೋಧಕಮ್।
ಅದ್ವಿತೀಯಂ ಪರಂ ಧೀರಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಭಕ್ತಿತಃ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೧೦
೨೫೪. ಆತ್ಮನನ್ನು ಹೀಗೆಯೇ ತಿಳಿಸಬೇಕು

ಅತ್ಯಂತನಿರ್ವಿಶೇಷೇ ಹಿ ಅದ್ವಯೇ ಶುದ್ಧೇ ಆತ್ಮನಿ ಅಧ್ಯಾರೋಪ- ಮಂತರೇಣ ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯಪ್ರತಿಪಾದನಾದಿವ್ಯವಹಾರಃ ಕರ್ತುಮ್ ನ ಶಕ್ಯಃ।

ಪ್ರಶ್ನಭಾಷ್ಯ ೬-೨

ಆತ್ಮನು ಅತ್ಯಂತ ನಿರ್ವಿಶೇಷನೂ ಅದ್ವಯನೂ ಪರಿಶುದ್ಧನೂ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಇಂಥ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯ ಪ್ರತಿಪಾದನ ವ್ಯವಹಾರ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಅಧ್ಯಾರೋಪಕ್ರಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಕ್ರಮದಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಆತ್ಮನನ್ನು ನಿರ್ಗುಣ, ನಿರ್ವಿಶೇಷ, ನಿರುಪಾಧಿಕ, ನಿಷ್ಪ್ರಪಂಚ, ಅದ್ವಿತೀಯ, ಅವಾಙ್ಮನಸಗೋಚರ, ದೇಶಕಾಲಾತೀತ, ಪರಿಪೂರ್ಣ—ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ತಿಳಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳೂ ಹೀಗೆಯೇ ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಇಂಥ ಆತ್ಮನನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರವು ತಿಳಿಸುವದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ನಾವು ತಿಳಿಯುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ಎಂದು ಸಂಶಯವು ತೋರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ? ಇದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಹೀಗೆ ಪರಿಹಾರವನ್ನು ಹೇಳಿರುತ್ತಾರೆ:

ಇಂಥ ಅದ್ವಿತೀಯನಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಸಲು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕ್ರಮವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಅದೇ ಅಧ್ಯಾರೋಪ ಅಪವಾದ ಕ್ರಮವು. ಅಂದರೆ ಮೊದಲು ಕೆಲವು ಧರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಗುಣಗಳನ್ನೂ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಆರೋಪಿಸಿ ಅನಂತರ ಅವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಶಾಸ್ತ್ರವು ತಾನೇ ಅಪವಾದ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಪಾದ್ಯತ್ವ ಧರ್ಮವನ್ನೂ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಪಾದಕತ್ವ ಧರ್ಮವನ್ನೂ ಮೊದಲು ಹೇಳಿ ಆಮೇಲೆ ಆ ಗುಣಧರ್ಮಗಳನ್ನು ತೊಡೆದುಹಾಕಿ ಶಾಸ್ತ್ರ , ಶಿಷ್ಯ, ಗುರು, ಆತ್ಮ, ಬ್ರಹ್ಮ —ಮುಂತಾದ ಭೇದಗಳಿಲ್ಲದ ಅದ್ವಿತೀಯ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೇ ವೇದಾಂತಗಳು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತವೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಶೋಕಮೋಹನಿವಾರಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಭಾವಜ್ಞಂ ಕೃತಾರ್ಥಂ ಶೋಕವರ್ಜಿತಮ್।
ಶ್ರೀಗುರುಂ ಶಂಕರಂ ವಂದೇ ಸರ್ವದುಃಖನಿವೃತ್ತಯೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೧೧
೨೫೫. ಅಜ್ಞಾನಿಯ ಹಣೇಬರಹ!

ನಾರದೋ ದೇವರ್ಷಿಃ ಕೃತಕರ್ತವ್ಯಃ ಸರ್ವವಿದ್ಯೋಽಪಿ ಸನ್ ಅನಾತ್ಮಜ್ಞತ್ವಾತ್ ಶುಶೋಚೈವ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೭-೧-೧

ದೇವರ್ಷಿಯಾದ ನಾರದನು ಕೃತಕೃತ್ಯನಾಗಿದ್ದರೂ ಮತ್ತು ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಪಾರಂಗತನಾಗಿದ್ದರೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿರಲಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ದುಃಖಿಯಾಗಿಯೇ ಇದ್ದನು.

ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬರುವ ಒಂದು ಕಥೆಯಿದು: ನಾರದಮಹರ್ಷಿಯು ಸಾಮಾನ್ಯನಲ್ಲ. ಆತನು ದೇವರ್ಷಿಯು. ನಾರದನಿಗೆ ಯಾವ ಕಾಮಕರ್ಮಗಳ ಅಂಟೂ ಇಲ್ಲ ; ಸಕಲಶಾಸ್ತ್ರಪ್ರವೀಣನಾಗಿದ್ದ ಪಂಡಿತೋತ್ತಮ. ಅಣಿಮಾದಿಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದ ಸಿದ್ಧಪುರುಷ. ಸ್ವಚ್ಛಂದಗಾಮೀ. ಎಲ್ಲಿಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಸರಾಗವಾಗಿ ಓಡಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಆದರೂ ಅವನೂ ದುಃಖಿಯಾಗಿಯೇ ಇದ್ದ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಅಜ್ಞಾನವೇ.

ಅಜ್ಞಾನವಿರುವವರೆಗೂ ನಮಗೆ ದುಃಖವು ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ದೇಹವನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿಯುವದು. ಇದಕ್ಕೇ ಅವಿದ್ಯೆಯೆಂದೂ ಹೆಸರು. ದೇಹಕ್ಕೆ ರೋಗರುಜಿನಗಳು ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ, ಪ್ರಾಣನಿಗೆ ಹಸಿವು ಬಾಯಾರಿಕೆ ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ , ಅಹಂಕಾರಕ್ಕೆ ಬಂಧ ಮೋಕ್ಷಗಳು ಕಟ್ಟಿಟ್ಟ ಬುತ್ತಿ! ಹೀಗೆ ಶರೀರ, ಇಂದ್ರಿಯ, ಮನಸ್ಸು, ಪ್ರಾಣ, ಅಹಂಕಾರಗಳನ್ನೇ ತಾನೆಂದು ತಿಳಿಯುವದೇ ಅವಿದ್ಯೆಯು.

ನಿಜವಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಿದರೆ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಶರೀರಾದಿಗಳ ಸಂಬಂಧವು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ದೇಹಾದಿಗಳಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನನಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ಕಾಣುವದೇ ವಿದ್ಯೆಯು. ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಉಳ್ಳವನೇ ಜ್ಞಾನಿಯು, ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಸರ್ವದುಃಖನಾಶ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಶೋಕಮೋಹ ನಿವೃತ್ತಿ. ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಶೋಕಮೋಹಗಳು ಎಂದಿಗೂ ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹನಿರತಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಕರ್ತಾರಂ ಕರ್ಮಲೇಪವಿವರ್ಜಿತಮ್।
ವೇದಾಂತಭಾಷ್ಯಕರ್ತಾರಂ ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ಸದ್ಗುರುಮ್ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೧೨
೨೫೬. ಜ್ಞಾನಿಯ ‘ಲೋಕಸಂಗ್ರಹ’

ನ ಹಿ ಆತ್ಮವಿದಃ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಂ ಮುಕ್ತಾ್ವ ಅನ್ಯತ್ ಕರ್ತವ್ಯಮಸ್ತಿ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೩-೨೬

ಲೋಕಸಂಗ್ರಹವೆಂಬ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಆಗಬೇಕಾದದ್ದೇನೂ ಇಲ್ಲ.

ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಫಲಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಲಾಭವಾದರೆ ಸಂತೋಷವನ್ನೂ ನಷ್ಟವಾದರೆ ದುಃಖವನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಶುಭಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ರಾಗವೂ ಅಶುಭಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ದ್ವೇಷವೂ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಇರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಕರ್ಮಗಳು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಬಂಧಕವಾಗುತ್ತವೆ.

ಆತ್ಮವಿದರೂ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗಿರುವಂತೆ ಇವರಿಗೆ ರಾಗದ್ವೇಷಗಳಿರುವದಿಲ್ಲ , ಫಲದಲ್ಲಿ ಸಂಗವಂತೂ ಇರುವದೇ ಇಲ್ಲ. ಅಂದಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಾದಿಡ್ಡಿ ಬೇಕಾಬಿಟ್ಟಿ ಸಿಕ್ಕಾಪಟ್ಟೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದಲೇ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ನಿಜಹೇಳಬೇಕೆಂದರೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಹಾಗಾದರೆ ಇದರ ರಹಸ್ಯವೇನು? ಎಂದರೆ, ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಕ್ಕಾಗಿ. ‘ಲೋಕಸಂಗ್ರಹ’ವೆಂದರೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನಗಳಿಗೆ ಧರ್ಮದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರಿಸುವದು. ದುರಾಚಾರದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿ ಸನ್ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಸುವದೇ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹವು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನಾಗಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರನಾಗಲಿ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಅಲ್ಲವೆ, ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದು? ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳ ವರ್ತನೆಯು ಸಾಧಕರಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪಾಪಮೋಚಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಾದಿನಿರ್ಮುಕ್ತಂ ಶುದ್ಧಮದ್ವಯಮ್।
ನಿಷ್ಪಾಪಂ ಶಂಕರಂ ದೇವಂ ನಿತ್ಯಂ ನೌಮಿ ಸದಾಶಿವಮ್ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೧೩
೨೫೭. ‘ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮ’ಗಳೇ ಪಾಪ

ಅಪಹತ್ಯ ಪಾಪ್ಮಾನಮ್ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಲಕ್ಷಣಂ ಸಂಸಾರ-ಬೀಜಂ, ಬ್ರಹ್ಮಣಿ ಪ್ರತಿತಿಷ್ಠತಿ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೪-೯

ಪಾಪವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿಕೊಂಡು; ಪಾಪವನ್ನು ಎಂದರೆ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಎಂದರ್ಥ. ಅನಂತರ ಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ಪಾಪವೆಂದರೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ನಾವುಗಳು ಬ್ರಹ್ಮಹತ್ಯಾ, ಸುರಾಪಾನ, ಕಳ್ಳತನ, ಸುಳ್ಳುತನ—ಇವುಗಳೆಂದು ತಿಳಿದಿರುತ್ತೇವೆ. ದಿಟ, ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಕಾರ ಶಾಸ್ತ್ರನಿಷಿದ್ಧ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನವು ಮಾತ್ರ ಪಾಪವೆನಿಸುತ್ತದೆ.

ಆದರೆ ವೇದಾಂತಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹಾಗಲ್ಲ. ಪುಣ್ಯಕರ್ಮವೂ ಪಾಪವೇ, ಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನವೂ ಪಾಪವೇ. ಕರ್ತೃತ್ವ ಭೋಕ್ತೃತ್ವ ಬುದ್ಧಿಯೇ ಪಾಪವು. ಜನ್ಮಮರಣಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲವೂ ಪಾಪವೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಇದನ್ನೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮಕರ್ಮವೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಕಾಮಗಳು, ಕಾಮಗಳನ್ನನುಸರಿಸಿ ಕರ್ಮಗಳು; ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಫಲಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವದಕ್ಕಾಗಿ ಶರೀರಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಶರೀರ ಬಂದಮೇಲೆ ಪುನಃ ಅವಿದ್ಯಾಕಾಮ ಕರ್ಮಗಳು. ಅದರಿಂದ ಪುನಃ ಪುನಃ ಸಂಸಾರಸಾಗರ ಪ್ರವೇಶ.

ಅಂತೂ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ ಮಹಾಪಾಪವಾದ್ದರಿಂದ ಅದರ ಪರಂಪರೆಯೆಲ್ಲವೂ ಪಾಪದ ಪರಿವಾರವೇ ಆಗಿದೆ. ಪಾಪಕರ್ಮಗಳಿಂದ ನೀಚಜನ್ಮವೂ ಪುಣ್ಯಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಉಚ್ಚಜನ್ಮವೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಈ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಭಸ್ಮಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಅವಿದ್ಯಾನಾಶವೇ ಮೋಕ್ಷವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜ್ಞಾನಸಾಧನೋಪದೇಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ಭಾಂತಮ್ ಸರ್ವಶಂಕಾನಿವಾರಕಮ್।
ಭಕ್ತಾನಾಂ ಜ್ಞಾನದಾತಾರಂ ಭಾಷ್ಯಕಾರಮಹಂ ಭಜೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೧೪
೨೫೮. ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಇವು ಸಾಧನಗಳು

ಯಸ್ತು ದುಶ್ಚರಿತಾತ್ ವಿರತಃ ಇಂದ್ರಿಯಲೌಲ್ಯಾಚ್ಚ, ಸಮಾಹಿತಚಿತ್ತಃ, ಆಚಾರ್ಯವಾನ್ ಸಾಧಕಃ, ಸಃ ಪ್ರಜ್ಞಾನೇನ ಯಥೋಕ್ತಮ್ ಆತ್ಮಾನಂ ಪ್ರಾಪ್ನೋತಿ ಇತ್ಯರ್ಥಃ ॥

ಕಾಠಕಭಾಷ್ಯ ೧-೨-೨೪

ಯಾವ ಸಾಧಕನು ದುರಾಚಾರದಿಂದಲೂ ಇಂದ್ರಿಯಚಾಪಲ್ಯದಿಂದಲೂ ದೂರನಾಗಿದ್ದಾನೆಯೋ, ಶುದ್ಧ ಹಾಗೂ ಶಾಂತ ಮನಸ್ಸುಳ್ಳವನೋ ಮತ್ತು ಸದ್ಗುರುಗಳ ಸಂಪೂರ್ಣ ಅನುಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನಾಗಿದ್ದಾನೆಯೋ, ಅಂಥವನು ವಿವೇಕವಿಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗಲಿ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗಲಿ ಕೇವಲ ಬುದ್ಧಿಚಾತುರ್ಯ ದಿಂದ ಶಾಸ್ತ್ರಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಬಲದಿಂದ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ಸಂಪತ್ತಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಸ್ವಾನುಭವದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿರುವದರಿಂದ ಇದಕ್ಕೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿಯು ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಶಾಸ್ತ್ರನಿಷಿದ್ಧವಾದ ದುರಾಚಾರಗಳನ್ನು ದೂರಮಾಡಿಕೊಂಡು ಸಾತ್ತಿ್ವಕ ಆಹಾರವಿಹಾರಗಳನ್ನು ಸೇವಿಸುತ್ತಾ ಶಮದಮಾದಿಸಂಪನ್ನನಾಗಿದ್ದು ಮುಮುಕ್ಷು ಸಾಧಕನು ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದ ವೇದಾಂತದ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಶ್ರವಣಮಾಡುತ್ತಾ ಇದ್ದರೆ ಅಂಥವನು ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಹೊಂದಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ.

ಶ್ರದ್ಧಾವಾನ್ ಲಭತೇ ಜ್ಞಾನಂ ತತ್ಪರಃ ಸಂಯತೇಂದ್ರಿಯಃ।
ಜ್ಞಾನಂ ಲಬ್ಧಾ್ವ ಪರಾಂ ಶಾಂತಿಮ್ ಅಚಿರೇಣಾಧಿಗಚ್ಛತಿ ॥

ಎಂದು ಗೀತಾಚಾರ್ಯನು (ಗೀತೆ ೪-೩೯) ಉಪದೇಶಿಸಿದ್ದಾನೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವತೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಛಿನ್ನಾವಿದ್ಯಂ ಪರಂ ಗುರುಮ್।
ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನಸಂಪೂರ್ಣಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಮದ್ವಯಮ್ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೧೫
೨೫೯. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವಲ್ಲ

ಉತ್ಪನ್ನಸ್ಯ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮವಿಜ್ಞಾನಸ್ಯ ಅಬಾಧ್ಯಮಾನತ್ವಾತ್ ನ ಅನುತ್ಪನ್ನಂ ಭ್ರಾಂತಂ ವಾ ಇತಿ ಶಕ್ಯಂ ವಕ್ತುಮ್।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಹುಟ್ಟಿದ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಬೇರೊಂದು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಬಾಧಿಸಲ್ಪಡದಿರುವದರಿಂದ (ತೊಲಗುವದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ) ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉತ್ಪನ್ನವಾಗಲಾರದೆಂದಾಗಲಿ, ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವೆಂದಾಗಲಿ ಹೇಳುವದು ಸರಿಯಲ್ಲ.

ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದಲೇ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಬೇಕು. ಆಗಲೇ ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಯೋಜನವು ಲಭಿಸುತ್ತದೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಕಾಲಹರಣಕ್ಕಾಗಿ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಕಥೆ ಕಾದಂಬರಿಗಳಂತೆ ತಮಾಷೆಗಾಗಿ ಓದುವದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ಉಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಉತ್ತಮ ಜಿಜ್ಞಾಸುವಿಗೆ ಸದ್ಗುರುಗಳ ಉಪದೇಶದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಒಮ್ಮೆ ಉಂಟಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಆ ಜ್ಞಾನವು ಭದ್ರವಾಗಿ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ನೆಲೆಗೊಂಡುಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಮೂರು ದೋಷಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಜ್ಞಾನಾಭಾವ, ಸಂಶಯಜ್ಞಾನ, ವಿಪರೀತಜ್ಞಾನಗಳೇ ಈ ಮೂರು ದೋಷಗಳು. ಈ ದೋಷಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದರೆ ಅದು ಜ್ಞಾನವೇ ಅಲ್ಲ. ಸಕಲದೋಷಗಳಿಂದಲೂ ರಹಿತವಾಗಿರುವ ಶುದ್ಧವಾದ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೇ ಹೆಸರು ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನ. ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು. ಈ ನಿಶ್ಚಿತಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವಂಥ ಬೇರೊಂದು ಜ್ಞಾನವು ಉಳಿದಿರುವದೇ ಇಲ್ಲ. ವೇದಾಂತವಾಕ್ಯಾರ್ಥಗಳ ವಿಚಾರದಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ಉದಯಿಸುವದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟುವದಿಲ್ಲ—ಎಂದು ವಾದಮಾಡುವದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಈ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪರಮಶಾಂತಿಯೆಂಬ ಫಲವೂ ಬರುವದರಿಂದ ಇದನ್ನು ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನ, ಮೋಹಜ್ಞಾನ ಎಂದು ಕರೆಯುವದೂ ಸರಿಯಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕೃತಕೃತ್ಯಪುಂಗವಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಪುರಾಣಾನಾಂ ಸಾರಜ್ಞಂ ಶಂಕರಂ ಗುರುಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಂ ಕೃತಕೃತ್ಯಂ ಸದಾ ಭಜೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೧೬
೨೬೦. ಎಷ್ಟು ತಿಳಿದರೂ ಇಷ್ಟೇ!

ಸರ್ವಾನಪಿ ವೇದಾನಧೀತ್ಯ ಸರ್ವಂ ಚಾನ್ಯತ್ ವೇದ್ಯಮಧಿಗಮ್ಯಾಪಿ ಅಕೃತಾರ್ಥ ಏವ ಭವತಿ ಯಾವತ್ ಆತ್ಮತತ್ತ್ವಂ ನ ಜಾನಾತಿ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೬-೧-೩

ಎಲ್ಲ ವೇದಗಳನ್ನೂ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ, ಎಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದರೂ ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯದಿದ್ದರೆ ಅವನು ಅಕೃತಾರ್ಥನೇ!

ವೇದಾಧ್ಯಯನವು ಅತ್ಯಂತ ಪರಮಪವಿತ್ರವಾದ ತಪಸ್ಸು; ತರ್ಕ, ಮೀಮಾಂಸಾ, ವ್ಯಾಕರಣ, ಜ್ಯೋತಿಷ್ಯ, ಪುರಾಣ—ಇವುಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡುವದೇನು ಸುಲಭವಲ್ಲ. ಲೋಕದಲ್ಲಿ ವೇದಾಧ್ಯಯನಸಂಪನ್ನರನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಗೌರವದಿಂದ ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೆ. ಘನಾಂತ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿದ ವಿದ್ವಾಂಸರು ದೊರಕುವದೇ ಅತ್ಯಂತ ದುರ್ಲಭ! ವೇದಪುರುಷರನ್ನು ಕಂಡರೆ ‘ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನೇ’ ಎಂಬ ಸದ್ಭಾವನೆಯಿಂದ ಕಾಣಬೇಕೆಂದು ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಸಂಪ್ರದಾಯವೂ ಹಾಗೆಯೇ ಇದೆ. ವೇದಪುರುಷರ ದರ್ಶನ, ಸ್ಪರ್ಶನ, ಭಾಷಣ, ಪೂಜೆ, ಸತ್ಕಾರ, ವಂದನಗಳು ಮಾನವರಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸೌಭಾಗ್ಯವೇ ಸರಿ.

ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಆದರೂ ಇಷ್ಟು ಮಾತ್ರದಿಂದ ಇವರು ಕೃತಕೃತ್ಯರೇನಲ್ಲ! ಇವರೇನು ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠರಲ್ಲ ! ಇವರೇನು ಜೀವನ್ಮು ಕ್ತರೂ ಅಲ್ಲ. ಇವರಿಗೂ ಸಾಕಷ್ಟು ಶೋಕಮೋಹಗಳ ಕಾಟವು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಉದಾಹರಣೆಯೆಂದರೆ, ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಏಳನೇ ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿ ಬರುವ ನಾರದನ ಕಥೆ. ನಾರದನಿಗಿಂತ ಪಂಡಿತನು ಬೇಕೆ? ಆದರೆ ನಾರದನೇ ಗುರುವಿನ ಮುಂದೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ, ‘ನಾನು ಶೋಕಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದ ಎಲ್ಲ ವಿದ್ಯೆಗಳೂ ಅವಿದ್ಯೆಯೇ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಜೀವಬ್ರಹ್ಮವಿವೇಕಿನೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

“ಪ್ರವೇಶಶ್ರುತಿ” ಸಾರಜ್ಞಂ ಜೀವಬ್ರಹ್ಮವಿವೇಕಿನಮ್।
ಜೀವಾನಾಂ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಾನಂ ಶಂಕರಂ ಕವಿಮಾಶ್ರಯೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೧೭
೨೬೧. ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ “ದೇಹದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶ”ವೆಂದರೇನು?

ಅಂತರ್ಗುಹಾಯಾಂ ಬುದ್ಧೌ ದ್ರಷ್ಟೃ ಶ್ರೋತೃ ಮಂತೃ ವಿಜ್ಞಾತೃ ಇತ್ಯೇವಂ ಪ್ರವಿಷ್ಟಮಿವ ವಿಶೇಷವದುಪಲಭ್ಯತೇ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೬

ದೇಹದ ಒಳಗಡೆಯಲ್ಲಿ ಗುಹೆಯಂತಿರುವ ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಮಾಡಿದಂತೆ ಇರುವ ಬ್ರಹ್ಮವು ದ್ರಷ್ಟೃವಾಗಿ, ಶ್ರೋತೃವಾಗಿ, ಮಂತೃವಾಗಿ, ವಿಜ್ಞಾತೃವಾಗಿ ಅನೇಕ ವಿಶೇಷವುಳ್ಳದ್ದಾಗಿ ತೋರುತ್ತಿದೆ.

ಪರಮಾತ್ಮನು ಈ ಶರೀರವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಮಾಡಿ ಇದರೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ್ದಾನೆ—ಎಂದು ಶ್ರುತಿಗಳು ತಿಳಿಸುತ್ತಿವೆ. ಇದರ ಅಂತರಾರ್ಥವೇನು? ಇದರ ತಾತ್ಪರ್ಯವೇನು? ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಒಬ್ಬ ಯಜಮಾನನು ಒಂದು ಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಅದರೊಳಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಮಾಡುವಂತೆ ಈ ಪರಮಾತ್ಮನು ಈ ಶರೀರವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ್ದಾನೆ —ಎಂದು ಅರ್ಥಮಾಡುವದು ನ್ಯಾಯವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನಿರವಯವನೂ, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕನೂ, ಪರಿಪೂರ್ಣನೂ ಆಗಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಈ ಅರ್ಥವು ಸರ್ವಥಾ ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ.

ಹಾಗಾದರೆ “ಪ್ರವೇಶಶ್ರುತಿ”ಗೆ ಅರ್ಥವೇನು? ಎಂದರೆ, ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಈ ದೇಹದೊಳಗೆ ಜೀವರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿದೆ— ಎಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಬುದ್ಧಿಯೊಳಗೆ, ಬುದ್ಧಿಯ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ದ್ರಷ್ಟೃ, (ನೋಡುವವನಾಗಿ), ಶ್ರೋತೃ (ಕೇಳುವವನಾಗಿ), ಮಂತೃ (ಮನನಮಾಡುವವನಾಗಿ), ವಿಜ್ಞಾ ತೃ (ತಿಳಿಯುವವನಾಗಿ) ಜೀವರೂಪದಿಂದ ತೋರುತ್ತಿರುವದು ಪರಬ್ರಹ್ಮವೇ ಎಂದು ತಾತ್ಪರ್ಯ. ಈ ಉಪಾಧಿ ಸಂಬಂಧವೇ ಅವಿದ್ಯಾ. ಇದರಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯೇ ವಿದ್ಯಾ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ “ಪ್ರವೇಶಶ್ರುತಿ”ಯ ಉದ್ದೇಶ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಮುಕ್ತಿಸ್ವರೂಪಬೋಧಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಮುಕ್ತಿತತ್ತ್ವವಿದಂ ಶಾಂತಂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನೋಪದೇಶಕಮ್।
ಅವಿದ್ಯಾರಹಿತಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಜ್ಞಾನಭಾಸ್ಕರಮ್ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೧೮
೨೬೨. ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ‘ಅಂತೆ’ ಅಲ್ಲ

ಅನುಭವಾವಸಾನಂ ಚ ಬ್ರಹ್ಮವಿಜ್ಞಾನಮ್ ಅವಿದ್ಯಾಯಾಃ ನಿವರ್ತಕಂ, ಮೋಕ್ಷಸಾಧನಂ ಚ ದೃಷ್ಟಫಲತಯಾ ಇಷ್ಯತೇ।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೪

ಬ್ರಹ್ಮವಿಜ್ಞಾನವು ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ತೊಲಗಿಸುವ ಮೂಲಕ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸಾಧನವಾಗಿದೆಯೆಂಬುದು ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಇದನ್ನು ದೃಷ್ಟಫಲವೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವಂತೆ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಮರಣಾನಂತರ ಆಯಾ ಫಲಗಳು ದೊರಕುತ್ತವೆ ಎಂದು ನಂಬಬೇಕು. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಯಜ್ಞ , ದಾನ, ತಪಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಅಂಥವರಿಗೆ ಜನ್ಮಾಂತರದಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೊಳ್ಳೆಯ ಫಲವಾಗುತ್ತದೆಯೆಂದು ನಂಬಬೇಕು. ಈ ಫಲಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅದೃಷ್ಟಫಲಗಳೆನಿಸುತ್ತವೆ.

ಆದರೆ ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಫಲವು ಹೀಗಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾಗಿ ಸತ್ತಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕುತ್ತದೆ—ಎಂದು ನಾವು ಹೇಳುವದಿಲ್ಲ. ಈಗ ಬೆಂಕಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಅದು ನಾಳೆಯ ದಿನ ಸುಡುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆಯೇ? ಈಗ ಸೂರ್ಯೋದಯವಾದರೆ ಮುಂದಿನ ತಿಂಗಳು ಕತ್ತಲೆ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆಯೆ? ಖಂಡಿತಾ ಇಲ್ಲ. ಈಗಲೇ ಇದರ ಫಲಗಳು.

ಹೀಗೆಯೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಿದ ಕೂಡಲೇ ಅಜ್ಞಾನವು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ. ಅವಿದ್ಯೆಯು ನಾಶವಾದಕೂಡಲೇ ಮುಕ್ತಿಯು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಇದು ಎಲ್ಲರ ಅನುಭವಕ್ಕೂ ಈಗಲೇ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಬರುವಂಥ ವಿಚಾರವೇ ಹೊರತು ಆಮೇಲೆ, ಅಲ್ಲಿ , ಆಗ, ಹಾಗಂತೆ, ಆಗುತ್ತಂತೆ—ಎನ್ನುವದಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸುಲಭಜ್ಞಾನೋಪದೇಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

‘ಸರ್ವದಾ ಸುಲಭಂ ಜ್ಞಾನಂ ಸರ್ವೇಷಾಂ ಮುಕ್ತಿಸಾಧಕಮ್’।
‘ಸರ್ವಾತ್ಮಫಲದಂ ಜ್ಞಾನಂ’ ವದಂತಂ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೧೯
೨೬೩. ಅಂದಿಗೂ ಇಂದಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ ಒಂದೇ

ಅನ್ಯೋಽಪಿ ಕಶ್ಚಿತ್ ಯಃ ತತ್ ಬ್ರಹ್ಮ ವೇದ್ಯಂ ವೇದ, ಸ ಏವ ಕೃತಾಯಸ್ಥಾನೀಯೋ ಭವತಿ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೪-೧-೪

ಯಾವನೇ ಬೇಕಾದರೂ ಈ ವೇದ್ಯವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದವನಾದರೆ ಅಂಥವನೂ ‘ಕೃತಾಯ’ ಸ್ಥಾನೀಯನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ವೇದೋಪನಿಷತ್ತು ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಆಗಿ ಹೋದ ಅನೇಕ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳ ವಿಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿಸಿದೆ. ಕಠದಲ್ಲಿ ಮೃತ್ಯುದೇವತೆ ನಚಿಕೇತ, ಪ್ರಶ್ನದಲ್ಲಿ ಪಿಪ್ಪಲಾದ, ಮುಂಡಕದಲ್ಲಿ ಅಂಗಿರಸ್ಸು ಶೌನಕ, ತೈತ್ತಿರೀಯದಲ್ಲಿ ವರುಣ ಭೃಗು, ಛಾಂದೋಗ್ಯದಲ್ಲಿ ಉದ್ದಾಲಕ ಶ್ವೇತಕೇತು, ಸನತ್ಕುಮಾರ ನಾರದ, ಬೃಹದಾರಣ್ಯಕದಲ್ಲಿ ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯ ಜನಕ, ಇತ್ಯಾದಿ ಇತ್ಯಾದಿ. ಅವರೇನೋ ಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗಿ ಕೃತಕೃತ್ಯರಾಗಿದ್ದರಂತೆ, ಆದರೆ ಈಗ? ನಮ್ಮ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮಂಥವರಿಗೆ ಅಂಥ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು ದೊರಕೀತಾ? ಅದರಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ಸಿಕ್ಕೀತೇ? ಎಂದು ಅನೇಕರಿಗೆ ಸಂಶಯವು ಹುಟ್ಟುತ್ತದೆ.

ಈ ಸಂಶಯವು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ಅಂದಿಗೂ ಇಂದಿಗೂ ಮುಂದಿಗೂ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಒಬ್ಬನೇ. ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗಳೂ ಆಗಿಲ್ಲ. ಆ ಆತ್ಮನೇ ಈಗಲೂ ನಮಗೂ ಸ್ವರೂಪನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಈಗಲೂ ನಮಗೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ಮೋಕ್ಷವೇ ಈಗಲೂ ನಮಗೂ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ತ್ರೇತಾ, ದ್ವಾಪರ, ಕಲಿಗಳೆಂಬ—ಮೂರು, ಎರಡು, ಒಂದು ಅಂಕಗಳನ್ನುಳ್ಳ–ಗರಗಳು, ನಾಲ್ಕು ಅಂಕಗಳನ್ನುಳ್ಳ ಕೃತದಲ್ಲಿ ಸೇರಿಹೋಗುವಂತೆ ಮೋಕ್ಷಫಲದಲ್ಲಿ ಸಕಲ ಫಲಗಳೂ ಸೇರಿಹೋಗುತ್ತವೆ. ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಮೋಕ್ಷವು ಸರ್ವರಿಗೂ ಸಮಾನವು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ನಿತ್ಯಬುದ್ಧಸಚ್ಚಿದಾನಂದಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ನಿತ್ಯಾತ್ಮದರ್ಶನಂ ಧೀರಂ ದ್ವಂದ್ವಾತೀತಂ ವಿಮತ್ಸರಮ್।
ಶಂಕರಂ ನೌಮಿ ದೇವೇಶಂ ಜೀವನ್ಮು ಕ್ತಂ ತಪಸ್ವಿನಮ್ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨೦
೨೬೪. ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಇಂಥವರೇ ಅಧಿಕಾರಿಗಳು

ನಿತ್ಯಾತ್ಮದರ್ಶನನಿಷ್ಠಃ ದ್ವಂದ್ವಸಹಿಷ್ಣುಃ ಅಮೃತತ್ವಾಯ ಮೋಕ್ಷಾಯ ಕಲ್ಪತೇ, ಸಮರ್ಥೋ ಭವತಿ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೨-೧೫

ನಿತ್ಯನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನಿಷ್ಠನಾದವನು, ದ್ವಂದ್ವಗಳನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಂಡಿರುವದರಿಂದ, ಅಮೃತತ್ವಕ್ಕೆ ಎಂದರೆ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಅಧಿಕಾರಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಮೋಕ್ಷಸ್ವರೂಪ. ಸರ್ವಬಂಧನಗಳಿಂದಲೂ ಮುಕ್ತವಾಗಿದೆ, ಪರಬ್ರಹ್ಮವು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಜೀವನಿಗೂ ಮೋಕ್ಷವು ಸಹಜವಾದ ಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ಅಂದರೆ ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಗೊಂಡು ಸಣ್ಣ ಇರುವೆಯ ವರೆಗೆ ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳೂ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪರೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮದ ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಯಾವ ತಾರತಮ್ಯವಾಗಲಿ ವೈಷಮ್ಯವಾಗಲಿ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಈ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದರೂ, ತಿಳಿಯದಿದ್ದರೂ, ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದರೂ ಎಲ್ಲರೂ ನಿಜವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪರೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ.

ಆದರೆ ಇಂಥ ಜ್ಞಾನವು ಮಾತ್ರ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಉಂಟಾಗಿರುವದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವಾದರೆ ಮಾತ್ರ ದುಃಖನಿವೃತ್ತಿ. ಸ್ವಯಂ ಮೋಕ್ಷಸ್ವರೂಪನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಜ್ಞಾನವುಂಟಾಗದೆ ಹೋದರೆ ದುಃಖನಿವೃತ್ತಿಯಿಲ್ಲ, ಸಂಸಾರಬಂಧನದಲ್ಲಿಯೇ ಹೊರಳಾಡುತ್ತಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಕ್ಕೇ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುತ್ತಾರೆ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಮುಕ್ತಿ ; ಅಲ್ಲ , ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಮುಕ್ತಿ ಎಂದೇ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಸಾರಿರುತ್ತಾರೆ.

ದ್ವಂದ್ವಗಳನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಆತ್ಮದರ್ಶನ ನಿಷ್ಠನಾದವನು ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಅರ್ಹನಾಗುತ್ತಾನೆ. ದ್ವಂದ್ವಗಳೆಂದರೆ ಉಪಾಧಿಗಳಿಗೆ ಸೇರಿರುವ ಪರಸ್ಪರ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಸುಖದುಃಖ, ರಾಗದ್ವೇಷ, ಶೀತಉಷ್ಣ—ಇವುಗಳು. ಆತ್ಮನಿಗೆ ಈ ದ್ವಂದ್ವಗಳ ಸಂಬಂಧವು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದವನೇ ಮುಕ್ತ!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತಪಾರಗಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಕರ್ಮಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪಜ್ಞಂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರದಾಯಕಮ್।
ಬ್ರಹ್ಮನಿಷ್ಠಂ ಸದಾತ್ಮಜ್ಞಂ ಪ್ರಶಾಂತಂ ಶಂಕರಂ ಶ್ರಯೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨೧
೨೬೫. ಕರ್ಮಜ್ಞಾನಗಳಿಗೆ ಸಹಭಾವಿತ್ವವಿಲ್ಲ

ನ ಹಿ ಉಪಾತ್ತಕಾರಕಫಲಭೇದವಿಜ್ಞಾನೇನ ಕರ್ಮಣಾ ಸಹ ಪ್ರತ್ಯಸ್ತಮಿತಸರ್ವಭೇದದರ್ಶನಸ್ಯ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮಬ್ರಹ್ಮವಿಷಯಸ್ಯ ವಿಜ್ಞಾನಸ್ಯ ಸಹಭಾವಿತ್ವಮುಪಪದ್ಯತೇ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ – ಅವತರಣಿಕಾಭಾಷ್ಯ

ಕಾರಕ ಫಲಗಳನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಹೊರಟಿರುವ ಕರ್ಮದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ , ಎಲ್ಲ ಭೇದಗಳನ್ನೂ ಅಳಿಸಿ ಹಾಕಿರುವ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನವು ಇರುವದೆಂಬುದು ಹೊಂದುವ ಮಾತಲ್ಲ.

ಕರ್ಮಕ್ಕೂ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಹೊಂದಾಣಿಕೆಯಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಕರ್ಮವೆಂದರೆ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯವಾದ ವೈದಿಕಕರ್ಮಗಳು. ಅಗ್ನಿಹೋತ್ರ, ಹೋಮ, ಹವನ, ಯಜ್ಞ ಯಾಗಾದಿಗಳಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಕರ್ಮವೆಂದು ಹೆಸರು. ಯಾವದೇ ವೈದಿಕಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಕರ್ತೃತ್ವ ಭೋಕ್ತೃತ್ವ ಬುದ್ಧಿಯು ಭದ್ರವಾಗಿರಬೇಕು. “ನಾನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ನಾನು ಗೃಹಸ್ಥ, ನಾನು ಅಧಿಕಾರಿ, ನನಗೆ ಇಂಥ ಫಲವಾಗಬೇಕು”—ಎಂಬ ಬುದ್ಧಿಯು ಕರ್ಮಗಳಿಗೆ ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕೇಬೇಕು. ಈ ಅಧ್ಯಾಸ ಬುದ್ಧಿಯು ಸತ್ಯವಾಗಿಯೇ ಇರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವಾದಮೇಲೆ ಈ ಭೇದಬುದ್ಧಿಯು ಪೂರಾ ತೊಲಗುತ್ತದೆ. ನಾನು ದೇಹವಲ್ಲ , ನಾನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಲ್ಲ , ನಾನು ಗೃಹಸ್ಥನೂ ಅಲ್ಲ , ಕರ್ತೃ ಭೋಕ್ತೃವೂ ನಾನಲ್ಲ ; ಅಜ ಅಜರ ಅಮೃತ ಅಭಯವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ನಾನೆಂದು ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವದೇ ಜ್ಞಾನವು. ಇಂಥ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಇದು ಭಾವನೆಯಲ್ಲ, ನಂಬಿಕೆಯಲ್ಲ ; ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ನಿಂತಿರುವ ನಿಶ್ಚಯಜ್ಞಾನವೇ ಇದು. ಇಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಅಂಥ ಕರ್ಮವು ಬೆರೆಯುವದು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಪಂಚಕೋಶವಿಲಕ್ಷಣಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಾನಂತರೂಪಮ್ ಪಂಚಕೋಶಾತಿಗಂ ಪರಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾತ್ಮಜ್ಞಾನಸಿದ್ಧಯೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨೨
೨೬೬. ಆತ್ಮನು ‘ಪಂಚಕೋಶಾತೀತ’ನು

ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಾನಂತಲಕ್ಷಣೇನ ಪಂಚಕೋಶಾತಿಗೇನ ಆಕಾಶಾದಿಕಾರಣೇನ ಸರ್ವಾತ್ಮನಾ ಆತ್ಮವಂತಃ ಸರ್ವೇ ಪ್ರಾಣಿನಃ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ ೨-೩

ಸತ್ಯಜ್ಞಾನಾನಂತಸ್ವರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಸಕಲಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರು ತ್ತದೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮವು ಪಂಚಕೋಶಗಳಿಗೂ ಆಚೆಯಿರುವ ತತ್ತ್ವವಾಗಿದೆ. ಆಕಾಶಾದಿಗಳಿಗೂ ಈ ಬ್ರಹ್ಮವು ಕಾರಣವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಂಬತ್ತ ನಾಲ್ಕು ಲಕ್ಷ ಬಗೆಯ ವಿಧವಿಧ ಜೀವರಾಶಿಗಳಿರುತ್ತಾರೆ. ಒಂದೊಂದು ಪ್ರಾಣಿಗೂ ಭಿನ್ನಭಿನ್ನವಾದ ನಾಮ ರೂಪಗಳು ಇರುತ್ತವೆ. ಭಿನ್ನವಿಭಿನ್ನವಾದ ಆಕಾರ, ವಿಕಾರ, ಅವಯವಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಈಗ ಮಾನವ ಪ್ರಜೆಗಳ ಸಂಖ್ಯೆಯೇ ಸುಮಾರು ಒಂದು ಸಾವಿರ ಕೋಟಿ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಮಾನವನೂ ಒಂದೊಂದು ಅಸಾಧಾರಣಸ್ವಭಾವವುಳ್ಳವನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಒಬ್ಬನಂತೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಲ್ಲ. ವೈಚಿತ್ರ್ಯವು ಪ್ರಪಂಚದ ಹುಟ್ಟುಗುಣವಾಗಿದೆ.

ಆದರೆ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವು ಮಾತ್ರ ಸಮಾನವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಒಬ್ಬನೇ ಪರಮಾತ್ಮನು ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಆತ್ಮನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ, ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭ ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಗೊಂಡು ಸಣ್ಣ ಇರುವೆಯ ವರೆಗಿರುವ ಸಕಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪರೇ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಈ ಪರಮಾತ್ಮನು ನಾಶವಿಲ್ಲದವನು, ದೇಶಕಾಲಾತೀತನು, ಚೈತನ್ಯಸ್ವರೂಪನು; ಅನ್ನಮಯ ಪ್ರಾಣಮಯ ಮನೋಮಯ ವಿಜ್ಞಾನಮಯ ಆನಂದಮಯಗಳೆಂಬ ಪಂಚಕೋಶಗಳನ್ನು ಮೀರಿರುವವನು. ಉಪಾಧಿಗಳ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದ ಪರಿಶುದ್ಧ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಸ್ವರೂಪರೇ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಉಪಾಧಿದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಭಿನ್ನತೆ, ಸ್ವರೂಪದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪೂರ್ಣತೆ. ಇದೇ ವೇದಾಂತಗಳ ಸಂದೇಶ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಮಹತ್ತ್ವಜ್ಞಾಪಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ತ್ರಿಷು ಸರ್ವೇಷು ಲೋಕೇಷು ‘ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ ಪರಂ ಧನಮ್’।
ಬೋಧಯಂತಂ ಗುರುಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಜ್ಞಾನಶಂಕರಮ್॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨೩
೨೬೭. ಅಬ್ಬಾ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯ ಮಹಿಮೆ!

ತ್ರೈಲೋಕ್ಯರಾಜ್ಯಾಚ್ಚ ಗುರುತರಾ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೭-೨

ಮೂರು ಲೋಕಗಳ ರಾಜ್ಯಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಿನದಾದದ್ದು, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು!

ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವ ವಿದ್ಯೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು. ನಾಮ ರೂಪರಹಿತವಾದ, ದೇಶಕಾಲಗಳನ್ನು ಮೀರಿರುವ, ಜನ್ಮಮರಣಗಳಿಲ್ಲದ, ಜಾತಿಗುಣಧರ್ಮಗಳಿಲ್ಲದ, ಇಡೀ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ, ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪವಾದ ತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ಹೆಸರು. ಈ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ತನ್ನ ಪರಮಾರ್ಥಸ್ವರೂಪವೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಗೆ ಸಮಾನವಾದ ಸಂಪತ್ತು ಬೇರೊಂದಿಲ್ಲ. ಹದಿನಾಲ್ಕು ಲೋಕಗಳಲ್ಲೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸಂಪತ್ತೆಂದರೆ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೊಂದೇ”.

ಇದನ್ನು ತಿಳಿಸಲು ಛಾಂದೋಗ್ಯೋಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಕಥೆಯು ಹೀಗೆ ಬರುತ್ತದೆ. ತ್ರೈಲೋಕ್ಯ ರಾಜ್ಯಗಳಿಗೂ ಅಧಿಪತಿಯಾದ ದೇವೇಂದ್ರನು ಹಾಗೂ ಅಸುರರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಒಡೆಯನಾದ ವಿರೋಚನನು— ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಪ್ರಜಾಪತಿ ಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಚಕ್ರಾಧಿಪತ್ಯ ಸುಖವನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿ, ಸಕಲ ವಿಷಯಭೋಗಗಳಿಂದಲೂ ವಿರಕ್ತರಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವ್ರತನಿಷ್ಠರಾಗಿ, ಸದ್ಗುರುಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಇದ್ದದ್ದು ಏತಕ್ಕಾಗಿ ಗೊತ್ತೆ? ಎಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ. ಅಂದರೇ, ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯು ಎಷ್ಟು ಉತ್ತಮವಾದ ಸಂಪತ್ತು! ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೊಂದರಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಸರ್ವಾತ್ಮಭಾವವನ್ನೇ ಹೊಂದಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಇಡೀ ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ತನ್ನೊಳಗೆ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ; ಇಡೀ ಹದಿನಾಲ್ಕು ಲೋಕಗಳ ಸಂಪತ್ತಿಗಿಂತಲೂ ಪವಿತ್ರವಾದ ಸಂಪತ್ತೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯೇ. ಮಾನವರು ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಮುಕ್ತರಾಗಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ವೇದಾಂತರಾಜಮಾರ್ಗವಿದೇ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಮಾತ್ರೇಣ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಂ ಪರಂ ಗುರುಮ್।
ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥಸಂಪನ್ನಂ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಣಮಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨೪
೨೬೮. ಸಕಲಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥವೆಲ್ಲ ಇಷ್ಟೇ

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನಾತ್ ಕ್ಷಿಪ್ರಂ ಮೋಕ್ಷೋ ಭವತೀತಿ ಸರ್ವಶಾಸ್ತ್ರನ್ಯಾಯ-ಪ್ರಸಿದ್ಧಃ ಸುನಿಶ್ಚಿತೋಽರ್ಥಃ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೪-೩೯

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನದಿಂದ ಕೂಡಲೇ ಮೋಕ್ಷವು ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ—ಎಂಬಿದು ಸಕಲಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಯುಕ್ತಿಯಿಂದ ಸುನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿರುವ ಹಾಗೂ ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವ ತಾತ್ಪರ್ಯಾರ್ಥವು.

ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನವೆಂದರೂ ಸಮ್ಯಕ್ ಜ್ಞಾನವೆಂದರೂ ಒಂದೇ ಅರ್ಥ. ಸರಿಯಾದ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಪೂರ್ಣವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಎಂದರ್ಥ. ಇದಕ್ಕೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಸಕಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸಾರವೇ ಇದು. ಸಕಲ ಸಾಧನಗಳ ಫಲವೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಯೇ ಮಾನವಜನ್ಮದ ಗುರಿ. ಸಕಲ ವೇದಾಂತಗಳಲ್ಲೂ ತಿಳಿಸಿರುವ ಪರಮ ಚರಮ ಉಪದೇಶವೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು.

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಪರಮಫಲವೇ ಮೋಕ್ಷ. ಮೋಕ್ಷ , ಮುಕ್ತಿ , ಬ್ರಹ್ಮಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಅಮೃತತ್ವ, ಅಸಂಸಾರಿತ್ವ, ಬ್ರಾಹ್ಮೀಸ್ಥಿತಿ, ಕೈವಲ್ಯ, ಪರಾಶಾಂತಿ, ಜನ್ಮರಾಹಿತ್ಯ, ಅಶರೀರತ್ವ , ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದ—ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದೇ. ಜ್ಞಾನದಿಂದಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೆ ಯಾತರಿಂದಲೂ ಮೋಕ್ಷವು ದೊರಕದು. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದ ಬರೀ ಕರ್ಮೋಪಾಸನೆಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯು ಸಿಗದು.

ಅಜ್ಞಾನವೇ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ದೊಡ್ಡ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿದೆ. ಅಜ್ಞಾನವೇ ಮಾನವರಿಗೆ ಮಹಾಶತ್ರು. ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಬಂಧನ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಅಜ್ಞಾನನಿವೃತ್ತಿಯೇ ಮೋಕ್ಷವು. ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಅಜ್ಞಾನದ ನಿವೃತ್ತಿಯು. ಜ್ಞಾನಕ್ಕಾಗಿಯೇ ವಿವೇಕಿಗಳಾದ ಮಾನವರು ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡಬೇಕು. ಇಷ್ಟೇ ಸಕಲಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಹಾಗೂ ಸಕಲ ವೇದಾಂತಗಳ ಸಾರಸಂಗ್ರಹ. ಮಾನವರು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನೇ ಪಡೆದು ಉದ್ಧಾರವಾಗಬೇಕು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಔಪನಿಷದಜ್ಞಾನಸಂಪನ್ನಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ತಂ ತ್ವೌಪನಿಷದಾತ್ಮಾನಂ ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನಿನಮವ್ಯಯಮ್।
ಜೀವನ್ಮು ಕ್ತಂ ಸದಾನಂದಂ ಶಂಕರಂ ದೇಶಿಕಂ ಭಜೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨೫
೨೬೯. ‘ ಔಪನಿಷದಜ್ಞಾನ ’ವೇ ಸಮ್ಯಗ್ಜಾ್ಞನವು

ಅತಃ ಸಿದ್ಧಮ್ ಔಪನಿಷದಸ್ಯ ಜ್ಞಾನಸ್ಯ ಸಮ್ಯಗ್ಜಾ್ಞನತ್ವಮ್।

ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಭಾಷ್ಯ ೨-೧-೧೧

ಆದ್ದರಿಂದ ಔಪನಿಷದ ಜ್ಞಾನವು ‘ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನ’ವೆಂದು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ.

‘ಔಪನಿಷದಜ್ಞಾನ’ವೆಂದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ತಿಳಿವಳಿಕೆ —ಎಂದರ್ಥ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ನಮಗೆ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಅರಿವು ಉಂಟಾಗಬೇಕೇ ಹೊರತು ಬೇರೆ ದಾರಿಯಿಲ್ಲ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿರುವ ಆತ್ಮನಿಗೆ ‘ಔಪನಿಷದ ಆತ್ಮ’ನೆಂದು ಹೆಸರು. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ತಿಳಿವಳಿಕೆಗೆ ‘ಔಪನಿಷದಜ್ಞಾನ’ವೆಂದು ಹೆಸರು.

ಈ ‘ಔಪನಿಷದ ಆತ್ಮ’ನು ಅಸಂಸಾರಿಯೆಂದೂ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪನೆಂದೂ ಅವಸ್ಥಾತ್ರಯಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯೆಂದೂ ನಮಗೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತಿವೆ. ಸರ್ವಜ್ಞಕಲ್ಪವಾದ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಂದ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿರುವ ಈ ‘ಔಪನಿಷದ ಜ್ಞಾನ’ಕ್ಕೆ ‘ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನ’ ಎಂದು ಹೆಸರು. ‘ಸಮ್ಯಗ್ಜ್ಞಾನ’ವೆಂದರೆ ಸರಿಯಾದ ಶುದ್ಧವಾದ ಪೂರ್ಣವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೆಂದರ್ಥ. ಈ ಜ್ಞಾನವು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನವಾಗಲಾರದು.

ಆಗಬಹುದು, ಆದರೆ ಈ ಜ್ಞಾನವೂ ಮತ್ತೊಂದು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ತೊಲಗಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಎಂದರೆ, ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಜ್ಞಾನವು ಹುಟ್ಟಿತೆಂದರೆ ಅದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗಲಾರದು. ಉತ್ತಮ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ ವೇದಾಂತದಿಂದ ಇಂಥ ಜ್ಞಾನವು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಯಾವದು ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಜ್ಞಾನವೋ ಅದೇ ಸಮ್ಯಗ್ಜಾ್ಞನವು, ಅದೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು, ಅದೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನವು, ಅದೇ ಮೋಕ್ಷವು ಕೂಡ. ಇದೇ ಸಕಲ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸಾರ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸರ್ವಸಮಾನಮುಕ್ತಿಪ್ರದರ್ಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಂ ತಥಾ ಮೋಕ್ಷಂ ಸಮಾನಂ ಸರ್ವದೇಹಿನಾಮ್।
ದರ್ಶಯಂತಂ ಗುರುಂ ವಂದೇ ಶಂಕರಂ ಲೋಕಶಂಕರಮ್ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨೬
೨೭೦. ಜ್ಞಾನವೂ ಮುಕ್ತಿಯೂ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮಾನ

ಸರ್ವೇಷಾಂ ದೇವಾನಾಂ ಮನುಷ್ಯಾಣಾಂ ಚ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಂ ತತ್ಫಲ-ಪ್ರಾಪ್ತಿಶ್ಚ ತುಲ್ಯಾ ಏವ।

ಛಾಂದೋಗ್ಯಭಾಷ್ಯ ೮-೧೨-೬

ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಮನುಷ್ಯರಿಗೂ ಎಲ್ಲರಿಗೂ—ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೂ ಅದರ ಫಲವಾದ ಮುಕ್ತಿಯೂ—ಸಮಾನವಾಗಿದೆ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಉಪದೇಶಿಸಿರುವ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೂ ಅದರ ಫಲವಾದ ಮೋಕ್ಷವೂ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿರಬಹುದು; ಮುಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಸರ್ವಬಂಧನಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯೂ ಆಗಿರಬಹುದು; ಇದನ್ನು ಅನೇಕ ದೇವತೆಗಳೂ ಪ್ರಾಚೀನ ಮಹರ್ಷಿಗಳೂ ತಮ್ಮ ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಪಡೆದುಕೊಂಡೂ ಇರಬಹುದು; ಅದರಿಂದ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಧನ್ಯರೂ ಕೃತಾರ್ಥರೂ ಆಗಿರಬಹುದು; ಸಂತೋಷ. ಆದರೆ ಈಗ ನಮಗೆ ಅಂಥ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗಲಿ ಆ ಮುಕ್ತಿಯಾಗಲಿ ದೊರಕಬಹುದೇ? ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಕಲ್ಮಷದಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ಈ ಕಲಿಯುಗದಲ್ಲಿ ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಇರುವ ದುರ್ಬಲ ಮಾನವರಲ್ಲವೆ? ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಅನೇಕ ಸಂದೇಹಗಳು ನಮಗೆ ಏಳುವದು ಸಹಜವೇ.

ಆದರೆ ಈ ಸಂಶಯವು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಲ್ಲಾಗಲಿ ಮೋಕ್ಷ ದಲ್ಲಾಗಲಿ ಯಾವ ತಾರತಮ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮನು ಹಿರಣ್ಯಗರ್ಭಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಇರುವೆಯ ವರೆಗೂ ಒಬ್ಬನೇ ಆಗಿ ಸಮಾನನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಆತ್ಮನು ಒಬ್ಬರಿಗೆ ಒಂದು, ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಮತ್ತೊಂದು ಎಂದು ಭಿನ್ನನಾಗಿಲ್ಲ. ಅಂದಿನ ಸೂರ್ಯನು ಪರಿಪೂರ್ಣನಾಗಿ ಅತ್ಯಂತ ಶುದ್ಧನಾಗಿದ್ದ, ಇಂದಿನ ಸೂರ್ಯನು ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನನಾಗಿ ಮಲಿನನಾಗಿದ್ದಾನೆ—ಎಂಬುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೂ ಮೋಕ್ಷವೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮಾನವೇ ಆಗಿರುತ್ತದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸತ್ ಸಂಪ್ರದಾಯಪ್ರದರ್ಶಕಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ದುರ್ಲಭಾ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯಾ ತು ಸಂಪ್ರದಾಯನಿವರ್ತಿನಾಮ್।
ಸುಲಭಾ ಗುರುಭಕ್ತಾನಾಂ ವದಂತಂ ಶಂಕರಂ ಭಜೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨೭
೨೭೧. ಇಂಥವರಿಗೆ ಜ್ಞಾನವು ದುರ್ಲಭ!

ಗುರುಸಂಪ್ರದಾಯರಹಿತಾನಾಮ್ ಅಶ್ರುತವೇದಾಂತಾನಾಮ್ ಅತ್ಯಂತಬಹಿರ್ವಿಷಯಾಸಕ್ತಬುದ್ಧೀನಾಂ ಸಮ್ಯಕ್ ಪ್ರಮಾಣೇಷು ಅಕೃತಶ್ರಮಾಣಾಮ್ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನನಿಷ್ಠಾ ದುಃಸಂಪಾದ್ಯಾ।

ಗೀತಾಭಾಷ್ಯ ೧೮-೫೦

ಗುರುಸಂಪ್ರದಾಯವಿಲ್ಲದವರಿಗೆ, ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಕೇಳದಿರುವವರಿಗೆ, ಯಾವಾಗಲೂ ಹೊರಗಿನ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿರುವವರಿಗೆ, ಆತ್ಮನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅನುಭವಪ್ರಮಾಣದಿಂದ ತಿಳಿಯುವ ಪ್ರಯತ್ನಮಾಡದವರಿಗೆ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನನಿಷ್ಠೆಯು ಲಭಿಸುವದು ಕಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ.

“ಇಂಥವರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ದುರ್ಲಭ!” ಎಂದ ಕೂಡಲೇ ನಮಗೆ ಭಯ! ನಾವೂ ಈ ಪಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿಬಿಡುತ್ತೇವೋ ಎಂದು. ಆದರೆ ಹೆದರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ , ಏಕೆಂದರೆ ಅಂಥ ದೋಷಗಳೇನಾದರೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಅವುಗಳನ್ನು ಪರಿಹಾರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಈ ‘ನಾಲ್ಕು’ ದೋಷವುಳ್ಳವರಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವು ದುರ್ಲಭ!

೧. ಸದ್ಗುರುಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ಅರಿಯದಿರುವದು. ಅಧ್ಯಾರೋಪ ಅಪವಾದವೆಂಬ ವೇದಾಂತಸಂಪ್ರದಾಯದ ಮರ್ಮವನ್ನು ಗುರುಗಳಿಂದ ತಿಳಿಯದಿರುವದೇ ದೋಷ.

೨.ವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಶ್ರವಣಮಾಡದೆ, ಮನನ ನಿದಿಧ್ಯಾಸನಗಳನ್ನು ಮಾಡದಿರುವದು.

೩.ಯಾವಾಗಲೂ ಹಣ, ಅಧಿಕಾರ, ಕೀರ್ತಿ, ಊಟ, ಬಟ್ಟೆ—ಈ ಅನಾತ್ಮವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಮುಳುಗಿರುವದು. ಮಿತಿಮೀರಿದ ಭೋಗಾಸಕ್ತಿ.

೪.‘ಅನುಭವ’ವೆಂಬ ಪ್ರಮಾಣದಿಂದ ವೇದಾಂತದ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದಿರುವಿಕೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಕರುಣಾಸಾಗರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸರ್ವವೇದಾಂತಸಿದ್ಧಾಂತಸಾರಜ್ಞಂ ತತ್ತ್ವದರ್ಶಿನಮ್।
ಕರುಣಾಸಾಗರಂ ಕಾಂತಂ ಶಂಕರಂ ಪ್ರಣಮಾಮ್ಯಹಮ್ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨೮
೨೭೨. ತನ್ನ ಆತ್ಮನೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು

ಸರ್ವಸ್ಯ ಹಿ ವೇದಿತುಃ ಸ್ವಾತ್ಮಾ ಬ್ರಹ್ಮ ಇತಿ ಸರ್ವವೇದಾಂತಾನಾಂ ಸುನಿಶ್ಚಿತೋಽರ್ಥಃ।

ಕೇನಭಾಷ್ಯ ೨-೧

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಜೀವಾತ್ಮನಿಗೂ ಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮವು—ಎಂಬಿದು ಎಲ್ಲ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿರುವ ಸಿದ್ಧಾಂತವು.

ಜೀವರಿಗೂ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕುರಿತು ಶ್ರೀಶಂಕರರು ಇಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಜನಗಳು, ಪರಮಾತ್ಮ ಬೇರೆ ನಾನು ಬೇರೆ—ಎಂದೇ ತಿಳಿದಿರುತ್ತಾರೆ. ಪರಮಾತ್ಮ ಸರ್ವಜ್ಞ , ಜೀವರು ಅಲ್ಪಜ್ಞರು; ಪರಮಾತ್ಮನು ಸರ್ವಶಕ್ತ , ಜೀವರು ಅಲ್ಪಶಕ್ತರು; ಪರಮಾತ್ಮನು ಆರಾಧ್ಯನು, ಜೀವರು ಆರಾಧಕರು; ಪರಮಾತ್ಮನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕ, ಜೀವರು ಪರಿಚ್ಛಿನ್ನ—ಎಂದಲ್ಲವೆ? ಬಹಳ ಮಟ್ಟಿಗೆ ನಾವೆಲ್ಲರೂ ತಿಳಿದಿರುತ್ತೇವೆ. ಈ ಕಲ್ಪನೆಯು ಸೋಪಾಧಿಕನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ಹೊಂದುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮಕ್ಕೆ ಹೊಂದುವದಿಲ್ಲ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನು ಹೆಸರೇ ಹೇಳುತ್ತಿರುವಂತೆ ಪರಮ ಆತ್ಮನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಅಂದರೆ ಎಲ್ಲ ಜೀವರುಗಳಿಗೂ ಸತ್ಯವಾದ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಜೀವರು ಯಾವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯಬಯಸುತ್ತಾರೋ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನು ಆ ಜೀವರ ನಿಜಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿರುತ್ತಾನೆ. ತಿಳಿಯುವವನ ಸ್ವರೂಪವೇ ಬ್ರಹ್ಮ. ತಿಳಿಯದಿರುವಾಗ ನಾನು ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು—ಎಂದುಕೊಂಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಶಾಸ್ತ್ರಾಚಾರ್ಯರ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಕೂಡಲೇ ನಮಗೇ ಅರ್ಥವಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ ‘ನಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವಾಗಿದ್ದೇನೆ’ ಎಂದು.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಪರಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಬಾಹ್ಯಾನಂದವಿನಿರ್ವಿಣ್ಣಂ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಪರಾಯಣಮ್।
ಶಂಕರಂ ಸದ್ಗುರುಂ ವಂದೇ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿನಮವ್ಯಯಮ್ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨೯
೨೭೩. ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ನೈಜ ಆನಂದ

ಬಾಹ್ಯಾನಂದಸಾಧನರಹಿತಾ ಅಪಿ ಅನೀಹಾಃ ನಿರೇಷಣಾಃ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಾಃ ಬಾಹ್ಯರಸಲಾಭಾದಿವ ಸಾನಂದಾ ದೃಶ್ಯಂತೇ ವಿದ್ವಾಂಸಃ।

ತೈತ್ತಿರೀಯಭಾಷ್ಯ–ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದವಲ್ಲೀ ೨-೭

ಆನಂದಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಬೇಕಾದ ಹೊರಗಿನ ಯಾವ ಸಾಧನಗಳಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡದೇ ಇದ್ದರೂ ಯಾವ ಆಶೆಯೂ ಇಲ್ಲದವರಾಗಿದ್ದರೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳು ಆನಂದಸ್ವರೂಪರಾಗಿರುವದನ್ನು ನಾವು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ.

ಈ ಮೇಲಿನ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಶಂಕರರು ತಮ್ಮ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಾನುಭವವನ್ನು ನಮ್ಮಂಥ ಮುಮುಕ್ಷು ಸಾಧಕರಿಗೆ ಬಿಡಿಸಿ ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

ಅಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಆನಂದವುಂಟಾಗಬೇಕಾದರೆ ಏನಾದರೂ ಹೊರಗಡೆಯಲ್ಲಿ ಅಂಥ ವಸ್ತುಗಳಿರಬೇಕು. ಪತ್ನಿಯಿಂದ ಆನಂದ, ಪುತ್ರರಿಂದ ಆನಂದ, ಹಣದಿಂದ ಆನಂದ, ಅಧಿಕಾರದಿಂದ ಆನಂದ, ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ, ಪುಣ್ಯದಿಂದ, ಆರೋಗ್ಯದಿಂದ ಆನಂದ ಇತ್ಯಾದಿ ಇತ್ಯಾದಿ. ಈ ವಸ್ತುಗಳಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಆನಂದವು ಇಲ್ಲ , ಬರೀ ದುಃಖವೇ ಇರುತ್ತದೆ.

ಆದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಾದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಸದಾ ಸಾನಂದ ರಾಗಿರುತ್ತಾರಲ್ಲ? ಇದಕ್ಕೇನು ಕಾರಣ? ಇವರು ಅಸಂಗಿಗಳಾಗಿರುವದರಿಂದ ಯಾವ ಬಾಹ್ಯಸಂಪತ್ತೂ ಇವರಿಗೆ ಇರುವದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಪುಣ್ಯ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಇವರಿಗೆ ಪೂರ್ಣಾನಂದ ಹೇಗೆ ಬಂದಿದೆ? ಎಂದರೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನದಿಂದ. ಆತ್ಮನೇ ಆನಂದಸ್ವರೂಪನಾದ್ದರಿಂದ. ಇದು ಎಲ್ಲರ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿದೆ. ಆನಂದವು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವ ಫಲವಲ್ಲ , ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಸ್ವರೂಪವು ಆನಂದವಾಗಿಯೇ ಇದೆ.

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥

॥ ಸಂಪ್ರದಾಯರಹಸ್ಯಜ್ಞಾಯ ಶಂಕರಾಯ ನಮಃ ॥

ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದಂ ಪ್ರಾಜ್ಞಂ ಸಂಪ್ರದಾಯಾರ್ಥಬೋಧಕಮ್।
ಶಂಕರಂ ಶಾಸ್ತ್ರಸಾರಜ್ಞಮ್ ಆಗಮಾಚಾರ್ಯಮಾಶ್ರಯೇ ॥

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೩೦
೨೭೪.‘ಒಣತರ್ಕ’ದಿಂದ ಜ್ಞಾನವಾಗಲಾರದು

ತಾರ್ಕಿಕಾಣಾಂ ಚ ವೇದಾಂತಾಗಮಸಂಪ್ರದಾಯವರ್ಜಿತತ್ವಾತ್ ‘ಅನಿತ್ಯಾ ಆತ್ಮನೋ ದೃಷ್ಟಿಃ’ ಇತಿಭ್ರಾಂತಿಃ ಉಪಪನ್ನಾ ಏವ।

ಐತರೇಯಭಾಷ್ಯ ೧-೩

ತಾರ್ಕಿಕರಿಗೆ ವೇದಾಂತಾಗಮದ ಸಂಪ್ರದಾಯವು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಅವರು “ಆತ್ಮನ ಜ್ಞಾನವು ಅನಿತ್ಯವಾದದ್ದೇ” ಎಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವದು ಸಹಜವೇ ಆಗಿದೆ.

ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ವೇದಾಂತಗಳನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸಬೇಕು. ವೇದಾಂತಗಳ ರಹಸ್ಯಗಳನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದರಾದ ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸಬೇಕು. ಆಗಮವೆಂದರೆ ಉಪದೇಶಕ್ರಮ. ವೇದಾಂತಸಂಪ್ರದಾಯವೆಂದರೆ ಅಧ್ಯಾರೋಪಾಪವಾದಪ್ರಕ್ರಿಯೆ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನನ್ನು ಅಜ, ಅಜರ, ಅಮೃತ, ಅಭಯ—ಎಂದು ತಿಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಸತ್ಯ, ಜ್ಞಾನ, ಅನಂತಸ್ವರೂಪನೆಂದು ಉಪದೇಶಿಸಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದು ನಮಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವಂತೆ ಅರ್ಥವಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಸ್ವರೂಪಾವಸಾನವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಸಂಪ್ರದಾಯವಿದರಾದ, ವೇದಾಂತಾರ್ಥವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲ ಸದ್ಗುರುಗಳಿಂದಲೇ ಇಂಥ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬರೀ ತರ್ಕದ ಬಲದಿಂದ, ಬುದ್ಧಿಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಎಷ್ಟೇ ವಿಚಾರಮಾಡಿದರೂ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪದ ಅರಿವು ಉಂಟಾಗುವದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ತಾರ್ಕಿಕರು ಆತ್ಮನನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಯದೆ ತಪ್ಪುತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಸುಮ್ಮನೆ ಒಣವಾದದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಭ್ರಾಂತಿಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸದ್ಗುರುಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಬೇಕು!

॥ ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ॥